{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"2024.1-CALCULUS-DOC","text":"<p>Calculus \u00e9 uma plataforma de aprendizado, 100% feita por estudantes da UnB, projetada para tornar o estudo de v\u00e1rias disciplinas escolares uma experi\u00eancia envolvente e eficaz. Inspirado nos modelos de sucesso do Duolingo e Brilliant, o Calculus oferece uma abordagem inovadora para o aprendizado de mat\u00e9rias escolares, tornando-o acess\u00edvel, divertido e altamente personalizado.</p>"},{"location":"#integrantes","title":"Integrantes","text":"<ul> <li>EPS</li> </ul>  Davi Matheus da Rocha de Oliveira    Natanael Fernandes Coelho Filho   Jo\u00e3o Victor Max Bisinotti de Oliveira    Paulo Henrique Costa Gontijo  <ul> <li>MDS</li> </ul>  Pedro Fonseca Cruz    Marco Marques de Castro   Natan da Cruz Almeida   Paulo Henrique Lamounier Dantas   Kau\u00e3 Seichi Gomes de Souza    Jonas Carlos do Nascimento   Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro"},{"location":"atas/reuniao1/","title":"Reuni\u00e3o com o PO - 25/03","text":""},{"location":"atas/reuniao1/#reuniao-de-kick-off-com-o-cliente","title":"Reuni\u00e3o de Kick-off com o cliente","text":"<ul> <li>Objetivo da reuni\u00e3o: Alinhamento das equipes de EPS e MDS com PO</li> <li>Participantes: Membros de desenvolvimento do Calculus, Professor Hilmer e Professor Vinicius Rispoli</li> <li> <p>Tempo dispon\u00edvel: 1 hora</p> </li> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o de cada membro</p> <ul> <li>Nome, idade e curso</li> </ul> </li> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do cliente</p> <ul> <li>Cargo e tempo de participa\u00e7\u00e3o no projeto</li> <li>A ideia surgiu a partir de uma observa\u00e7\u00e3o do professor \"Vinicius Rispoli\" a respeito dos alunos n\u00e3o utilizarem a aula como fonte de aprendizagem prim\u00e1ria, seja por qualquer motivo. A observa\u00e7\u00e3o do professor, ao mesmo tempo, uma cr\u00edtica. A forma de utilizar o p\u00f3s aula para estudo n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o eficiente, trazendo uma no\u00e7\u00e3o e uma aprendizagem bem rasos.</li> <li>Criar um livro iterativo de f\u00e1cil acesso e com uma linguagem de alto grau de inteligibilidade, como a plataforma \"brilliant\".</li> <li>Disponibilizar fonte de conte\u00fados diversificados (\"livros\").</li> <li>Os administradores/editores ir\u00e3o alimentar os \"livros \" dispon\u00edveis para  o p\u00fablico (ter uma se\u00e7\u00e3o para adicionar e calcular fun\u00e7\u00f5es/equa\u00e7\u00f5es)</li> <li>Simples e f\u00e1cil de encontrar algum determinado conte\u00fado</li> <li>Aberto ao p\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 focado apenas aos alunos da fga</li> </ul> </li> <li> <p>Conhecer a equipe;</p> <ul> <li>Alinhamento sobre o papel do PO com a equipe</li> </ul> </li> <li> <p>Ideias do Projeto;</p> </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao1/#pautas","title":"Pautas","text":""},{"location":"atas/reuniao1/#escopo","title":"Escopo","text":""},{"location":"atas/reuniao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores 03/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus Natanael"},{"location":"atas/reuniao2/","title":"Reuni\u00e3o com o PO - 01/04","text":"<ul> <li>Objetivo da reuni\u00e3o: Alinhar o lean inception com a equipe de desenvolvimento e o professor.</li> <li> <p>Participantes: Membros de desenvolvimento do Calculus, Professor Hilmer e Professor Vinicius Rispoli</p> </li> <li> <p>Tempo dispon\u00edvel: 1 hora e 40 minutos</p> </li> <li> <p>V\u00eddeo gravado com o  Product Owner - Disponibilizado 01/04</p> <ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia lean inception.</li> </ul> </li> <li>Escopo<ul> <li>Realiza\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o do Produto.</li> <li>O Produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ</li> <li>Objetivos do Produto </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#pautas","title":"Pautas","text":""},{"location":"atas/reuniao2/#alinhamentos","title":"Alinhamentos","text":""},{"location":"atas/reuniao2/#reuniao-com-o-po-0304","title":"Reuni\u00e3o com o PO - 03/04","text":"<ul> <li>Objetivo da reuni\u00e3o: Terminar a primeira semana do lean inception definido pela equipe.</li> <li> <p>Participantes: Membros de desenvolvimento do Calculus e Professor Vinicius Rispoli</p> </li> <li> <p>Tempo dispon\u00edvel: 1 hora </p> </li> <li> <p>V\u00eddeo gravado com o  Product Owner - Disponibilizado 03/04.</p> </li> <li> <p>Escopo</p> <ul> <li>Persona .</li> <li>Jornada de Usuario.</li> <li>Objetivos do Produto.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores 03/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus Natanael Filho"},{"location":"atas/reuniao3/","title":"Reuni\u00e3o com o PO - 03/04","text":"<ul> <li>Objetivo da reuni\u00e3o: Terminar a primeira semana do lean inception definido pela equipe.</li> <li> <p>Participantes: Membros de desenvolvimento do Calculus e Professor Vinicius Rispoli</p> </li> <li> <p>Tempo dispon\u00edvel: 1 hora </p> </li> <li> <p>V\u00eddeo gravado com o  Product Owner - Disponibilizado 03/04.</p> </li> <li> <p>Escopo</p> <ul> <li>Persona .</li> <li>Jornada de Usuario.</li> <li>Objetivos do Produto.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisores 03/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus Natanael Filho"},{"location":"dojo/dojo-docker/","title":"Dojo Docker","text":""},{"location":"dojo/dojo-docker/#conceitos-basicos-de-docker","title":"Conceitos B\u00e1sicos de Docker","text":"<p>Docker \u00e9 uma plataforma de software que permite criar, testar e implantar aplica\u00e7\u00f5es rapidamente. Ele empacota software em unidades padronizadas chamadas cont\u00eaineres, que possuem tudo o que a aplica\u00e7\u00e3o necessita para rodar, incluindo bibliotecas, ferramentas do sistema, c\u00f3digo e runtime.</p> <p>Principais Conceitos:</p> <ul> <li>Imagem: Um pacote leve, autossuficiente e imut\u00e1vel que cont\u00e9m tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para executar um peda\u00e7o espec\u00edfico de software.</li> <li>Cont\u00eainer: Uma inst\u00e2ncia de uma imagem. Pode ser executado, iniciado, parado, movido e deletado usando a CLI do Docker.</li> <li>Dockerfile: Um script que cont\u00e9m uma s\u00e9rie de instru\u00e7\u00f5es sobre como construir uma imagem Docker.</li> <li>Docker Compose: Uma ferramenta para definir e executar aplica\u00e7\u00f5es multi-cont\u00eainer Docker.</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-docker/#como-criar-um-dockerfile","title":"Como Criar um Dockerfile","text":"<p>Um Dockerfile \u00e9 um arquivo de texto que cont\u00e9m todas as instru\u00e7\u00f5es para construir uma imagem Docker. Aqui est\u00e1 um exemplo simples:</p> <pre><code># Usando a imagem base do Node.js\nFROM node:14\n\n# Definindo o diret\u00f3rio de trabalho dentro do cont\u00eainer\nWORKDIR /app\n\n# Copiando o package.json e o package-lock.json\nCOPY package*.json ./\n\n# Instalando depend\u00eancias\nRUN npm install\n\n# Copiando o restante do c\u00f3digo da aplica\u00e7\u00e3o\nCOPY . .\n\n# Expondo a porta que a aplica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 rodar\nEXPOSE 3000\n\n# Comando para rodar a aplica\u00e7\u00e3o\nCMD [\"node\", \"app.js\"]\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-docker/#como-criar-um-docker-compose","title":"Como Criar um Docker Compose","text":"<p>O Docker Compose permite definir e gerenciar aplica\u00e7\u00f5es multi-cont\u00eainer. Aqui est\u00e1 um exemplo b\u00e1sico de um arquivo <code>docker-compose.yml</code>:</p> <pre><code>services:\n  web:\n    image: my-web-app\n    build: .\n    ports:\n      - \"3000:3000\"\n    volumes:\n      - .:/app\n    environment:\n      - NODE_ENV=development\n  db:\n    image: postgres:13\n    volumes:\n      - pgdata:/var/lib/postgresql/data\n    environment:\n      - POSTGRES_PASSWORD=mysecretpassword\n\nvolumes:\n  pgdata:\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-docker/#comandos-basicos","title":"Comandos B\u00e1sicos","text":"<p>Aqui est\u00e3o alguns comandos b\u00e1sicos do Docker para come\u00e7ar:</p> <ul> <li>docker build -t <code>&lt;nome-da-imagem&gt;</code> . - Cria uma imagem a partir do Dockerfile no diret\u00f3rio atual.</li> <li>docker run -p <code>&lt;porta-local&gt;</code>:<code>&lt;porta-cont\u00eainer&gt;</code> <code>&lt;nome-da-imagem&gt;</code> - Executa um cont\u00eainer a partir de uma imagem.</li> <li>docker ps - Lista os cont\u00eaineres em execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>docker stop <code>&lt;id-do-cont\u00eainer&gt;</code> - Para um cont\u00eainer em execu\u00e7\u00e3o.</li> <li>docker-compose up - Inicia todos os servi\u00e7os definidos no arquivo docker-compose.yml.</li> <li>docker-compose down - Para e remove todos os cont\u00eaineres, redes e volumes definidos no docker-compose.yml.</li> </ul> <p>Para mais detalhes, acesse a grava\u00e7\u00e3o completa do treinamento no seguinte link.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 10/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Natanael Fernandes"},{"location":"dojo/dojo-frontend/","title":"Dojo de Next.js - Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"dojo/dojo-frontend/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento representa cont\u00e9udo apresentado durante a elabora\u00e7\u00e3o do dojo de markdown feito pela equipe de EPS para os integrantes de MDS.</p> <p>Reuni\u00e3o foi realizada no dia 22/06/2024</p>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#o-que-e-nextjs","title":"O que \u00e9 Next.js?","text":"<p>Next.js \u00e9 um framework de React que permite a cria\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es web r\u00e1pidas e eficientes. Ele fornece funcionalidades como renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor (SSR), gera\u00e7\u00e3o est\u00e1tica de p\u00e1ginas (SSG), roteamento baseado em arquivos e muito mais, facilitando o desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es web modernas.</p>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<ul> <li>Node.js e npm instalados.</li> <li>Conhecimento b\u00e1sico de JavaScript/TypeScript e React.</li> <li>Editor de c\u00f3digo (recomendado: VS Code).</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#passo-1-configuracao-do-ambiente","title":"Passo 1: Configura\u00e7\u00e3o do Ambiente","text":"<ol> <li> <p>Criar um novo projeto Next.js:     <pre><code>npx create-next-app@latest my-blog\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Navegar at\u00e9 o diret\u00f3rio do projeto:     <pre><code>cd my-blog\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Iniciar o servidor de desenvolvimento:     <pre><code>npm run dev\n</code></pre></p> <p>Abra o navegador e acesse <code>http://localhost:3000</code> para ver a p\u00e1gina inicial do Next.js.</p> </li> </ol>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#passo-2-estrutura-de-paginas","title":"Passo 2: Estrutura de P\u00e1ginas","text":"<ol> <li> <p>Criar a p\u00e1gina de Listagem de Posts (<code>pages/index.js</code>):     <pre><code>import Link from 'next/link';\n\nconst posts = [\n  { id: 1, title: 'Meu Primeiro Post' },\n  { id: 2, title: 'Aprendendo Next.js' },\n  { id: 3, title: 'Dojo de Next.js' },\n];\n\nexport default function Home() {\n  return (\n    &lt;div&gt;\n      &lt;h1&gt;Blog&lt;/h1&gt;\n      &lt;ul&gt;\n        {posts.map(post =&gt; (\n          &lt;li key={post.id}&gt;\n            &lt;Link href={`/posts/${post.id}`}&gt;\n              &lt;a&gt;{post.title}&lt;/a&gt;\n            &lt;/Link&gt;\n          &lt;/li&gt;\n        ))}\n      &lt;/ul&gt;\n    &lt;/div&gt;\n  );\n}\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Criar a p\u00e1gina de Post (<code>pages/posts/[id].js</code>):     <pre><code>import { useRouter } from 'next/router';\n\nconst posts = [\n  { id: 1, title: 'Meu Primeiro Post', content: 'Conte\u00fado do meu primeiro post.' },\n  { id: 2, title: 'Aprendendo Next.js', content: 'Conte\u00fado sobre como aprender Next.js.' },\n  { id: 3, title: 'Dojo de Next.js', content: 'Conte\u00fado do dojo de Next.js.' },\n];\n\nexport default function Post() {\n  const router = useRouter();\n  const { id } = router.query;\n  const post = posts.find(post =&gt; post.id === parseInt(id));\n\n  if (!post) {\n    return &lt;p&gt;Post n\u00e3o encontrado.&lt;/p&gt;;\n  }\n\n  return (\n    &lt;div&gt;\n      &lt;h1&gt;{post.title}&lt;/h1&gt;\n      &lt;p&gt;{post.content}&lt;/p&gt;\n    &lt;/div&gt;\n  );\n}\n</code></pre></p> </li> </ol>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#passo-3-estilizacao","title":"Passo 3: Estiliza\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li> <p>Adicionar estilos globais (<code>styles/globals.css</code>):     <pre><code>body {\n  font-family: Arial, sans-serif;\n  padding: 20px;\n}\n\nul {\n  list-style: none;\n  padding: 0;\n}\n\nli {\n  margin: 10px 0;\n}\n\na {\n  text-decoration: none;\n  color: blue;\n}\n\na:hover {\n  text-decoration: underline;\n}\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Importar o arquivo de estilos globais (<code>pages/_app.js</code>):     <pre><code>import '../styles/globals.css';\n\nfunction MyApp({ Component, pageProps }) {\n  return &lt;Component {...pageProps} /&gt;;\n}\n\nexport default MyApp;\n</code></pre></p> </li> </ol>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#passo-4-navegacao-entre-paginas","title":"Passo 4: Navega\u00e7\u00e3o entre P\u00e1ginas","text":"<ol> <li>Adicionar um link de volta \u00e0 p\u00e1gina inicial (<code>pages/posts/[id].js</code>):     <pre><code>import Link from 'next/link';\nimport { useRouter } from 'next/router';\n\nconst posts = [\n  { id: 1, title: 'Meu Primeiro Post', content: 'Conte\u00fado do meu primeiro post.' },\n  { id: 2, title: 'Aprendendo Next.js', content: 'Conte\u00fado sobre como aprender Next.js.' },\n  { id: 3, title: 'Dojo de Next.js', content: 'Conte\u00fado do dojo de Next.js.' },\n];\n\nexport default function Post() {\n  const router = useRouter();\n  const { id } = router.query;\n  const post = posts.find(post =&gt; post.id === parseInt(id));\n\n  if (!post) {\n    return &lt;p&gt;Post n\u00e3o encontrado.&lt;/p&gt;;\n  }\n\n  return (\n    &lt;div&gt;\n      &lt;h1&gt;{post.title}&lt;/h1&gt;\n      &lt;p&gt;{post.content}&lt;/p&gt;\n      &lt;Link href=\"/\"&gt;\n        &lt;a&gt;Voltar para a p\u00e1gina inicial&lt;/a&gt;\n      &lt;/Link&gt;\n    &lt;/div&gt;\n  );\n}\n</code></pre></li> </ol>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#passo-5-testar-a-aplicacao","title":"Passo 5: Testar a Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li> <p>Iniciar o servidor de desenvolvimento:     <pre><code>npm run dev\n</code></pre></p> </li> <li> <p>Testar os endpoints:</p> <ul> <li>P\u00e1gina inicial: <code>http://localhost:3000/</code> - Lista todos os posts.</li> <li>P\u00e1gina do post: <code>http://localhost:3000/posts/1</code> - Exibe o conte\u00fado do post com ID 1.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Voc\u00ea criou uma aplica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de blog usando Next.js. A partir daqui, voc\u00ea pode expandir a aplica\u00e7\u00e3o adicionando funcionalidades como autentica\u00e7\u00e3o, persist\u00eancia de dados, e muito mais.</p>"},{"location":"dojo/dojo-frontend/#recursos-adicionais","title":"Recursos Adicionais","text":"<ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o oficial do Next.js</li> <li>Reposit\u00f3rio do GitHub do Next.js</li> </ul> Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 07/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor Max"},{"location":"dojo/dojo-git/","title":"Doj\u00f4  GitHub","text":""},{"location":"dojo/dojo-git/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento representa cont\u00e9udo apresentado durante a elabora\u00e7\u00e3o do dojo de git  feito pela equipe de EPS para os integrantes de MDS.</p> <p>Reuni\u00e3o foi elaborada no dia 03/04/2024</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#git","title":"Git","text":"<p>Git \u00e9 um sistema de controle de vers\u00e3o distribu\u00eddo usado para rastrear altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo fonte durante o desenvolvimento de software. - Permite que v\u00e1rios desenvolvedores trabalhem simultaneamente no mesmo projeto - Audita as altera\u00e7\u00f5es feitas em arquivos espec\u00edficos ao longo do tempo. - Permite que os desenvolvedores revertam para vers\u00f5es anteriores, criem novas funcionalidades em paralelo e colaborem de maneira eficaz.</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#github","title":"GitHub","text":"<p>GitHub \u00e9 uma plataforma de hospedagem baseada na web para projetos Git, fornecendo uma interface visual para o controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em equipe. - Hospeda reposit\u00f3rios Git remotamente na nuvem - Recursos adicionais: rastreamento de problemas, controle de acesso, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#2-conceitos-chave","title":"2. Conceitos chave","text":""},{"location":"dojo/dojo-git/#commit","title":"Commit","text":"<p>Um commit \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o que salva altera\u00e7\u00f5es feitas em arquivos espec\u00edficos no reposit\u00f3rio local Git. - Cada commit \u00e9 acompanhado de uma mensagem descritiva - Ajuda a rastrear e documentar o progresso do desenvolvimento</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#branch","title":"Branch","text":"<p>Uma branch \u00e9 uma ramifica\u00e7\u00e3o independente do c\u00f3digo fonte principal. - Permite desenvolvimento de novas funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es sem interferir no c\u00f3digo principal - Pode ser mesclada de volta ao c\u00f3digo principal ap\u00f3s conclus\u00e3o e testes</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#merge","title":"Merge","text":"<p>Merge \u00e9 o processo de combinar altera\u00e7\u00f5es de uma branch em outra. - Ex.: mesclar branch de desenvolvimento na branch principal</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#pull-request-pedido-de-pull","title":"Pull Request (Pedido de Pull)","text":"<p>Um pull request \u00e9 uma solicita\u00e7\u00e3o para incorporar altera\u00e7\u00f5es de uma branch espec\u00edfica em um reposit\u00f3rio. - Usado para revis\u00e3o de c\u00f3digo e integra\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es de bugs</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#como-funciona-o-github","title":"Como funciona o GitHub","text":"<p>O GitHub funciona como um reposit\u00f3rio remoto para projetos Git. - Permite envio (\"push\") de commits, colabora\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de branches, abertura de pull requests, revis\u00e3o de c\u00f3digo e mesclagem de altera\u00e7\u00f5es</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#3-comandos-basicos","title":"3. Comandos b\u00e1sicos","text":""},{"location":"dojo/dojo-git/#configuracao-inicial","title":"Configura\u00e7\u00e3o Inicial","text":"<pre><code>git config --global user.name \"Seu Nome\"\ngit config --global user.email \"seuemail@example.com\"\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#clonando-um-repositorio","title":"Clonando um Reposit\u00f3rio","text":"<pre><code>git clone _url-do-repositorio.git_\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#adicionando-arquivos","title":"Adicionando Arquivos","text":"<pre><code>git add nome_do_arquivo\ngit add .\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#fazendo-um-commit","title":"Fazendo um Commit","text":"<pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\"\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#enviando-commits-para-um-repositorio-remoto","title":"Enviando commits para um reposit\u00f3rio remoto","text":"<pre><code>git push nome_remoto nome_branch\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#verificando-o-status","title":"Verificando o Status","text":"<pre><code>git status\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#atualizando-a-branch-atual","title":"Atualizando a branch atual","text":"<pre><code>git fetch\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#listando-todas-as-branches","title":"Listando todas as branches","text":"<pre><code>git branch\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#criando-uma-nova-branch","title":"Criando uma nova branch","text":"<pre><code>git branch nome_da_branch\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#mudando-para-uma-branch","title":"Mudando para uma branch","text":"<pre><code>git checkout nome_da_branch\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#excluindo-uma-branch","title":"Excluindo uma branch","text":"<pre><code>git branch -d nome_da_branch\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#4-gerenciando-conflitos-de-merge","title":"4. Gerenciando Conflitos de Merge","text":"<ul> <li>Abra os arquivos com conflitos e edite-os manualmente</li> <li>Adicione os arquivos modificados</li> </ul> <p><pre><code>git add nome_do_arquivo\n</code></pre> - Fa\u00e7a um novo commit</p>"},{"location":"dojo/dojo-git/#rebase-interativo","title":"Rebase interativo","text":"<pre><code>git rebase -i commit_referencia \n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-git/#5-aprendizado-extra","title":"5. Aprendizado extra","text":"<p>Caso queira aprender mais de uma forma pratica acessa o site: </p> <p>https://learngitbranching.js.org/</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 03/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Matheus"},{"location":"dojo/dojo-markdown/","title":"Dojo Markdown","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento representa cont\u00e9udo apresentado durante a elabora\u00e7\u00e3o do dojo de markdown feito pela equipe de EPS para os integrantes de MDS.</p> <p>Reuni\u00e3o foi elaborada no dia 02/04/2024</p>"},{"location":"dojo/dojo-markdown/#o-que-e-markdown","title":"O que \u00e9 Markdown?","text":"<p>Markdown \u00e9 uma linguagem de marca\u00e7\u00e3o simples que permite a voc\u00ea formatar texto sem usar HTML. Com Markdown, voc\u00ea pode adicionar estilo ao seu texto usando s\u00edmbolos simples e intuitivos.</p>"},{"location":"dojo/dojo-markdown/#sintaxe-basica","title":"Sintaxe B\u00e1sica","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#titulos","title":"T\u00edtulos","text":"<p>Voc\u00ea pode criar t\u00edtulos usando hashtags (#). Quanto mais hashtags voc\u00ea usar, menor ser\u00e1 o tamanho do t\u00edtulo.</p> <p>Exemplo:</p> <pre><code># H1\n## H2\n### H3\n#### H4\n##### H5\n###### H6\n</code></pre>"},{"location":"dojo/dojo-markdown/#h1","title":"H1","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#h2","title":"H2","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#h3","title":"H3","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#h4","title":"H4","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#h5","title":"H5","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#h6","title":"H6","text":""},{"location":"dojo/dojo-markdown/#negrito-e-italico","title":"Negrito e It\u00e1lico","text":"<p>Voc\u00ea pode adicionar negrito usando dois asteriscos (**) ou dois sublinhados (__). Para it\u00e1lico, use um asterisco (*) ou um sublinhado (_).</p> <p>Exemplo:</p> <pre><code>**Negrito**\n__Negrito__\n*It\u00e1lico*\n_It\u00e1lico_\n</code></pre> <ul> <li>Negrito</li> <li>Negrito</li> <li>It\u00e1lico</li> <li>It\u00e1lico</li> </ul>"},{"location":"dojo/dojo-markdown/#listas","title":"Listas","text":"<p>Voc\u00ea pode criar listas ordenadas e n\u00e3o ordenadas.</p> <p>Lista n\u00e3o ordenada:</p> <ul> <li>Item 1</li> <li>Item 2</li> <li>Item 3</li> </ul> <p>Lista ordenada:</p> <ol> <li>Item 1</li> <li>Item 2</li> <li>Item 3</li> </ol>"},{"location":"dojo/dojo-markdown/#exercicio","title":"Exerc\u00edcio","text":"<p>Agora \u00e9 a sua vez! Use o que aprendeu para criar um texto formatado em Markdown.</p> <p>Boa sorte!</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 08/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Natanael Fernandes"},{"location":"encerramento/post-mortem/","title":"Post Mortem","text":""},{"location":"encerramento/post-mortem/#1-resumo-do-projeto","title":"1. Resumo do Projeto","text":"<p>Nome do Projeto: Calculus Data de In\u00edcio: 19/03/2024 Data de Conclus\u00e3o: 09/09/2024 Objetivo: O objetivo do projeto Calculus era desenvolver uma plataforma de aprendizado onde professores pudessem criar conte\u00fados por meio de um est\u00fadio virtual e hosped\u00e1-los na internet. A plataforma deveria ser acess\u00edvel para alunos, com uma interface que permitisse aos professores gerenciar usu\u00e1rios, estruturar aulas e criar conte\u00fados facilmente.</p>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#2-resultados-esperados-vs-resultados-alcancados","title":"2. Resultados Esperados vs Resultados Alcan\u00e7ados","text":"Funcionalidade Resultado Esperado Resultado Alcan\u00e7ado Coment\u00e1rios US01 - Criar Conta Permitir que novos usu\u00e1rios criem contas Entregue e validado N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel criar conta via Microsoft na aplica\u00e7\u00e3o pois o deployment est\u00e1 em http US02 - Login Login de usu\u00e1rios com autentica\u00e7\u00e3o segura Entregue e validado O login via microsoft s\u00f3 funcionar\u00e1 no deploy quando a hospedagem passar de http para https US03 - Gerenciar Roles Sistema de gerenciamento de pap\u00e9is de usu\u00e1rios Entregue e validado Atende \u00e0s expectativas US04 - Recuperar Conta Recupera\u00e7\u00e3o de senhas via e-mail Entregue e validado Sem problemas US05 - Est\u00fadio de Cria\u00e7\u00e3o Ambiente virtual para cria\u00e7\u00e3o de aulas Entregue e validado Atende as necessidades do produto, por\u00e9m o PO deixou o coment\u00e1rio de que a interface poderia ser mais bonita, mesmo assim ele aceitou a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio US06 - Gerenciar Jornada Permitir que professores criem jornadas de aprendizagem Entregue e validado Usabilidade dentro do esperado US07 - Gerenciar Trilha Gest\u00e3o de trilhas de aprendizagem Entregue e validado Funcionalidade implementada com sucesso US08 - Visualiza\u00e7\u00e3o de Trilhas Alunos visualizarem suas trilhas de aprendizado Entregue e validado Sem falhas encontradas US09 - Visualizar HomePage P\u00e1gina inicial para usu\u00e1rios Entregue e validado Interface intuitiva US10 - Visualizar Conte\u00fado Acesso ao conte\u00fado de aprendizagem Entregue e validado Todos os recursos funcionais US11 - Gerenciar Pontos de Partida Gest\u00e3o dos pontos de in\u00edcio em jornadas Entregue e validado Implementado corretamente <p>Conclus\u00e3o sobre os Resultados: Todas as funcionalidades planejadas foram entregues e validadas pelo Product Owner (PO). O projeto atendeu \u00e0s expectativas sem falhas cr\u00edticas.</p>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#3-aspectos-positivos","title":"3. Aspectos Positivos","text":"<ol> <li> <p>Proatividade da Equipe:    Os membros do time mostraram grande compromisso em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, buscando resolver problemas de forma independente.</p> </li> <li> <p>Melhoria na Comunica\u00e7\u00e3o:    Embora a comunica\u00e7\u00e3o tenha sido um desafio no in\u00edcio, houve uma evolu\u00e7\u00e3o significativa durante o projeto, especialmente nas fases finais.</p> </li> <li> <p>Ferramentas Apropriadas:    As tecnologias escolhidas, como Nest.js, Next.js, MongoDB, Docker, e SonarQube, foram eficazes no desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o e controle da qualidade do c\u00f3digo.</p> </li> </ol>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#4-aspectos-negativos","title":"4. Aspectos Negativos","text":"<ol> <li> <p>Greve Acad\u00eamica:    Uma greve que durou aproximadamente 45 dias impactou gravemente o andamento do projeto, atrasando o cronograma e paralisando os trabalhos por um longo per\u00edodo.</p> </li> <li> <p>Falta de Engajamento Inicial:    No in\u00edcio, houve uma falta de engajamento por parte de alguns membros da equipe, o que prejudicou a velocidade do desenvolvimento. Este problema foi parcialmente resolvido na fase final.</p> </li> <li> <p>Atrasos no Escopo:    Altera\u00e7\u00f5es no escopo de algumas hist\u00f3rias, especialmente pr\u00f3ximo \u00e0 release MVP, causaram atrasos na entrega. A mudan\u00e7a no escopo da \u00faltima sprint foi significativa e levou a uma reavalia\u00e7\u00e3o das prioridades.</p> </li> <li> <p>Problemas T\u00e9cnicos:    Alguns integrantes n\u00e3o tinham equipamentos adequados no in\u00edcio do projeto, o que dificultou o desenvolvimento inicial da aplica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Falta de Or\u00e7amento:    Muitos recursos utilizados, especialmente os relacionados ao deploy, eram pagos. Como o projeto n\u00e3o tinha or\u00e7amento, os custos foram cobertos pelos pr\u00f3prios membros da equipe, o que limitou algumas escolhas tecnol\u00f3gicas.</p> </li> </ol>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#5-licoes-aprendidas","title":"5. Li\u00e7\u00f5es Aprendidas","text":"<ol> <li> <p>Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 Fundamental:    Um dos maiores aprendizados foi que uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz \u00e9 crucial para o sucesso de qualquer projeto. Melhorar esse aspecto mais cedo poderia ter evitado v\u00e1rios problemas.</p> </li> <li> <p>Engajamento Antecipado:    O esfor\u00e7o para engajar todos os membros da equipe desde o in\u00edcio \u00e9 essencial para garantir que o trabalho seja distribu\u00eddo de forma mais equitativa e que o projeto avance conforme o planejado.</p> </li> <li> <p>Reuni\u00f5es Constantes com o PO:    As reuni\u00f5es frequentes com o Product Owner (PO) foram fundamentais para alinhar as expectativas e garantir que as hist\u00f3rias estivessem bem definidas, al\u00e9m de ajudar a ajustar o escopo quando necess\u00e1rio.</p> </li> </ol>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#6-oportunidades-de-melhoria","title":"6. Oportunidades de Melhoria","text":"<ol> <li> <p>Escopo de Testes:    Mais aten\u00e7\u00e3o poderia ser dada ao planejamento de testes, especialmente testes de usabilidade, para garantir maior qualidade do produto e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Or\u00e7amento para o Deploy:    Uma estrat\u00e9gia de deploy mais robusta poderia ser implementada caso houvesse um or\u00e7amento alocado para essa parte do projeto, o que tornaria o processo mais eficiente.</p> </li> <li> <p>Incluir um Especialista em UX/UI:    A adi\u00e7\u00e3o de um membro focado exclusivamente em UX/UI traria uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais refinada e ajudaria a tornar a plataforma mais atraente visualmente.</p> </li> <li> <p>US06 - Gerenciar Jornada e US11 - Gerenciar Pontos de Partida    Ambas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, em sua interface, existe um espa\u00e7o que foi designado para se colocar imagens. Hoje, na entrega do projeto, este campo est\u00e1 com uma imagem gen\u00e9rica, n\u00e3o permitindo a mudan\u00e7a pela usu\u00e1rio. Uma oportunidade de melhoria seria adicionar uma funcionalidade para que o usu\u00e1rio possa adicionar qualquer imagem \u00e0s jornadas e aos pontos de partida.</p> </li> <li> <p>Troca de protoc\u00f3lo de comunica\u00e7\u00e3o    A aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo entregue com seu deployment feito a partir de uma m\u00e1quina virtual, hospedada no Microsoft Azure. Dito isso, foi feita uma abertura de rede e exposi\u00e7\u00e3o dessa m\u00e1quina na internet, para que usu\u00e1rios externos possam interagir com a aplica\u00e7\u00e3o. Esta abertura de portas e rotas para intenet foi executada de tal forma que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se comunicar com a aplica\u00e7\u00e3o por meio do protoc\u00f3lo HTTP. Isso abre espa\u00e7o para adi\u00e7\u00e3o de um certificado SSL/TLS, o que permitir\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o segura com a porta 443 (padr\u00e3o TCP/IP) e consequentemente o uso do protoc\u00f3lo HTTPS.</p> </li> </ol>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#7-conclusao","title":"7. Conclus\u00e3o","text":"<p>Apesar dos desafios enfrentados, o projeto Calculus foi considerado um sucesso. Todas as funcionalidades planejadas foram entregues e validadas, e a equipe conseguiu superar problemas t\u00e9cnicos, organizacionais e financeiros. As li\u00e7\u00f5es aprendidas durante este processo ser\u00e3o fundamentais para futuros projetos.</p>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#8-agradecimentos","title":"8. Agradecimentos","text":"<p>Gostar\u00edamos de expressar nossa gratid\u00e3o aos professores Vinicius Rispolli e Hilmer Neri, que acompanharam o desenvolvimento deste projeto e forneceram orienta\u00e7\u00f5es valiosas para seu sucesso. Tamb\u00e9m gostar\u00edamos de agradecer pela participa\u00e7\u00e3o e comprometimento de todos da equipe de EPS e MDS, respons\u00e1veis por desenvolver e gerenciar a aplica\u00e7\u00e3o fim-a-fim. Por \u00faltimo, agradecer a Universidade de Bras\u00edlia por condicionar o ambiente de aprendizado.</p>"},{"location":"encerramento/post-mortem/#9-historico-de-versao","title":"9. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/09/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Paulo Henrique Gontijo"},{"location":"guias/codigo-conduta/","title":"C\u00f3digo de Conduta","text":""},{"location":"guias/codigo-conduta/#nosso-compromisso","title":"Nosso compromisso","text":"<p>N\u00f3s, como membros, contribuidores e l\u00edderes, comprometemo-nos a fazer com que a participa\u00e7\u00e3o em nossos comunidade uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da idade, corpo tamanho, defici\u00eancia vis\u00edvel ou invis\u00edvel, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, g\u00eanero identidade e express\u00e3o, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, status socioecon\u00f4mico, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade sexual e orienta\u00e7\u00e3o.</p> <p>Comprometemo-nos a agir e interagir de forma a contribuir para uma sociedade aberta, acolhedora e comunidade diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamento que contribuem para um ambiente positivo para nossos comunidade incluem:</p> <ul> <li>Demonstrar empatia e bondade para com outras pessoas</li> <li>Respeitar opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias divergentes</li> <li>Dar e aceitar gentilmente feedback construtivo</li> <li>Aceitar a responsabilidade e pedir desculpas \u00e0s pessoas afetadas por nossos erros,    e aprendendo com a experi\u00eancia</li> <li>Concentrar-se no que \u00e9 melhor n\u00e3o apenas para n\u00f3s como indiv\u00edduos, mas para o    comunidade geral</li> </ul> <p>Exemplos de comportamento inaceit\u00e1vel incluem:</p> <ul> <li>O uso de linguagem ou imagens sexualizadas e aten\u00e7\u00e3o sexual ou    adiantamentos de qualquer tipo</li> <li>Trolling, coment\u00e1rios insultuosos ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es privadas de terceiros, como informa\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ou e-mail    endere\u00e7o, sem sua permiss\u00e3o expl\u00edcita *Outra conduta que poderia razoavelmente ser considerada inadequada em um    ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#responsabilidades-de-aplicacao","title":"Responsabilidades de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o respons\u00e1veis por esclarecer e fazer cumprir os nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1vel e tomar\u00e1 medidas corretivas apropriadas e justas em resposta a qualquer comportamento que considerem inadequado, amea\u00e7ador, ofensivo, ou prejudicial.</p> <p>Os l\u00edderes comunit\u00e1rios t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es de wiki, problemas e outras contribui\u00e7\u00f5es que s\u00e3o n\u00e3o alinhado a este C\u00f3digo de Conduta e comunicar\u00e1 os motivos da modera\u00e7\u00e3o decis\u00f5es quando apropriado.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica a todos os espa\u00e7os comunit\u00e1rios e tamb\u00e9m quando um indiv\u00edduo representa oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o da nossa comunidade incluem o uso de um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar atrav\u00e9s de uma conta oficial de m\u00eddia social ou agir como um nomeado representante em um evento online ou offline.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Inst\u00e2ncias de comportamento abusivo, de ass\u00e9dio ou de outra forma inaceit\u00e1vel podem ser relatados aos l\u00edderes comunit\u00e1rios respons\u00e1veis pela fiscaliza\u00e7\u00e3o em . Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e investigadas de forma r\u00e1pida e justa.</p> <p>Todos os l\u00edderes comunit\u00e1rios s\u00e3o obrigados a respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a do rep\u00f3rter de qualquer incidente.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#diretrizes-de-aplicacao","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os l\u00edderes comunit\u00e1rios seguir\u00e3o estas Diretrizes de Impacto Comunit\u00e1rio para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerem violar este C\u00f3digo de Conduta:</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#1-correcao","title":"1. Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Impacto na comunidade: uso de linguagem inadequada ou outro comportamento considerado pouco profissional ou indesej\u00e1vel na comunidade.</p> <p>Consequ\u00eancia: Uma advert\u00eancia privada por escrito dos l\u00edderes comunit\u00e1rios, fornecendo clareza sobre a natureza da viola\u00e7\u00e3o e uma explica\u00e7\u00e3o do motivo pelo qual a comportamento era inadequado. Um pedido p\u00fablico de desculpas pode ser solicitado.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#2-aviso","title":"2. Aviso","text":"<p>Impacto na comunidade: uma viola\u00e7\u00e3o por meio de um \u00fanico incidente ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Consequ\u00eancia: um aviso com consequ\u00eancias para o comportamento continuado. N\u00e3o intera\u00e7\u00e3o com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo de tempo espec\u00edfico. Esse inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os comunit\u00e1rios, bem como em canais externos como m\u00eddia social. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a uma interrup\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou proibi\u00e7\u00e3o permanente.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#3-banimento-temporario","title":"3. Banimento tempor\u00e1rio","text":"<p>Impacto na comunidade: Uma viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo comportamento inadequado sustentado.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou p\u00fablico comunica\u00e7\u00e3o com a comunidade por um determinado per\u00edodo de tempo. Nenhum p\u00fablico ou intera\u00e7\u00e3o privada com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00e3o n\u00e3o solicitada com aqueles que aplicam o C\u00f3digo de Conduta, \u00e9 permitido durante este per\u00edodo. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento permanente.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#4-banimento-permanente","title":"4. Banimento Permanente","text":"<p>Impacto na comunidade: demonstra\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o da comunidade padr\u00f5es, incluindo comportamento inapropriado sustentado, ass\u00e9dio de um indiv\u00edduo, ou agress\u00e3o ou menosprezo de classes de indiv\u00edduos.</p> <p>Consequ\u00eancia: banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro a comunidade.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#atribuicao","title":"Atribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta foi adaptado do [Conv\u00eanio do Colaborador][p\u00e1gina inicial], vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html.</p> <p>As Diretrizes de Impacto Comunit\u00e1rio foram inspiradas no c\u00f3digo de conduta da Mozilla escada de fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guias/codigo-conduta/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li>C\u00f3digo de conduta EPS</li> </ol> Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 03/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Natanael Fernandes"},{"location":"guias/guia-contribuicao/","title":"1. Git Flow","text":"<p>Este documento tem o objetivo de consolidar padr\u00f5es de uso do Git no desenvolvimento de nossa aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#11-motivacao","title":"1.1. Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme nomea\u00e7\u00e3o do documento, neste projeto usaremos uma adapta\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o git flow. Este conceito tem seu fundamento na organiza\u00e7\u00e3o de reposit\u00f3rios, atribuindo pol\u00edticas de uso e restri\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, sempre com o objetivo de cumprir com as pr\u00e1ticas mais adequadas, observadas e aperfei\u00e7oadas ao longo do tempo.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#12-politicas-de-contribuicao","title":"1.2. Pol\u00edticas de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"guias/guia-contribuicao/#121-idioma","title":"1.2.1. Idioma","text":"<p>Por se tratar de um projeto universit\u00e1rio do Brasil, por padr\u00e3o, usaremos o idioma nativo, Portugu\u00eas. Por\u00e9m, sabe-se que a \u00e1rea de engenharia de software possui muitos conte\u00fados e termos em outros idiomas, como o pr\u00f3prio git flow, portanto, tamb\u00e9m ser\u00e1 aceito o uso de terminologias no idioma Ingl\u00eas.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#122-etica","title":"1.2.2. \u00c9tica","text":"<p>O projeto espera do colaborador bom senso na escrita, al\u00e9m de n\u00e3o permitir a produ\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es com linguagem ofensiva. A proposta perpassa pela intera\u00e7\u00e3o direta com a viv\u00eancia e moradia de pessoas, portanto tamb\u00e9m assume-se o compromisso de n\u00e3o violar o respeito em qualquer aspecto, sobretudo \u00e9tnico racial, religi\u00e3o e sexualidade.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#13-branches","title":"1.3. Branches","text":""},{"location":"guias/guia-contribuicao/#131-fluxo-de-branches","title":"1.3.1. Fluxo de Branches","text":"<p>Para garantir um fluxo de trabalho cont\u00ednuo e de forma padronizada, possibilitando o rastreamento das funcionalidades desenvolvidas e facilitando o desenvolvimento cont\u00ednuo. Os conceitos-chave para implementa\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia ser\u00e3o:</p> <ul> <li><code>Main</code>: Branch de produ\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel por abrigar o c\u00f3digo do \u00faltimo release.</li> <li><code>Qas</code>: Branch de verifica\u00e7\u00e3o, representa uma etapa intermedi\u00e1ria entre o processo de desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o. Nesta etapa s\u00e3o realizados os eventuais testes e revis\u00f5es que antecedem o processo de deploy.</li> <li><code>Dev</code>: Branch de desenvolvimento, tem a fun\u00e7\u00e3o e prioridade de ser a branch mais atualizada, a qual os desenvolvedores utilizar\u00e3o como ponto de partida para desenvolver as features branches.</li> <li><code>Feature</code>: Branch de desenvolvimento de funcionalidade, representa a branch de trabalho sob uma determinada funcionalidade, tarefa, corre\u00e7\u00e3o de bugs e afins.</li> <li><code>Fix</code>: Branch de corre\u00e7\u00e3o, possibilita aos desenvolvedores corrigirem eventuais funcionalidades quebradas.</li> </ul>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1311-exemplo-do-fluxo-de-branches","title":"1.3.1.1. Exemplo do Fluxo de Branches","text":"<p>Abaixo segue a ilustra\u00e7\u00e3o do fluxo:</p> <p> Figura 1: Fluxo de Branches</p> <p>Autor: Calculus Team</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#132-nomenclatura-de-branch","title":"1.3.2. Nomenclatura de Branch","text":"<p>\u00c9 importante que a branch de funcionalidade seja criada seguindo o padr\u00e3o:</p> <ul> <li>(n\u00famero-da-issue)-(nome-da-issue)</li> </ul> <p>Ela deve ser criada a partir da branch de desenvolvimento <code>Dev</code> e deve-se trocar os espa\u00e7os no nome para '-'.</p> <p>A branch de corre\u00e7\u00e3o deve ser criada no padr\u00e3o:</p> <ul> <li>fix#(n\u00famero-da-issue)/nome-da-issue</li> </ul> <p>Ela deve originar-se da branch que apresentou o erro, exceto se for a branch <code>Main</code>. Em caso de exce\u00e7\u00e3o, deve-se criar uma branch a partir de <code>Dev</code>.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#14-commits","title":"1.4. Commits","text":"<p>As informa\u00e7\u00f5es abaixo referem-se aos padr\u00f5es de escrita de commits do nosso reposit\u00f3rio:</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#141-commits-atomicos","title":"1.4.1. Commits At\u00f4micos","text":"<p>Sempre dividir o trabalho em pequenos e significativos commits, de maneira que cada commit implemente apenas uma funcionalidade.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#142-anatomia-do-commit","title":"1.4.2. Anatomia do Commit","text":"<p>Na estrutura do padr\u00e3o convencionado, possu\u00edmos as vari\u00e1veis tipo, n\u00famero da issue, assunto e corpo. A anatomia do commit deve seguir o formato determinado abaixo:</p> <pre><code>[tipo](#n\u00famero da issue): assunto \n&gt; corpo\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1421-observacoes","title":"1.4.2.1. Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>As op\u00e7\u00f5es permitidas para o campo <code>tipo</code> s\u00e3o:</p> <ul> <li><code>feat</code>: nova funcionalidade</li> <li><code>docs</code>: relacionado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o</li> <li><code>refact</code>: refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo</li> <li><code>test</code>: adicionar/refatorar testes</li> <li><code>fix</code>: corre\u00e7\u00f5es</li> </ul> <p>As regras para o campo <code>assunto</code> s\u00e3o:</p> <ul> <li>Mensagem curta e sucinta</li> <li>Todo texto deve estar sempre em letras min\u00fasculas</li> </ul> <p>As regras para o campo <code>corpo</code> s\u00e3o:</p> <ul> <li>M\u00e1ximo de 100 caracteres</li> <li>Detalhar minimamente as novas altera\u00e7\u00f5es</li> <li>Deve conter <code>o que</code> e <code>por que</code> foi feito</li> </ul>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#143-exemplo-de-commit","title":"1.4.3. Exemplo de Commit","text":"<p>Abaixo segue um exemplo de commit feito no padr\u00e3o do projeto:</p> <pre><code>[refact](#25): ajustando p\u00e1gina de login  \nRefatora\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de login pois a execu\u00e7\u00e3o estava muito lenta. \n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#15-pull-request","title":"1.5. Pull Request","text":""},{"location":"guias/guia-contribuicao/#151-passo-1","title":"1.5.1. Passo 1","text":"<p>Por meio do processo de pull request, realizado no GitHub, toda nova funcionalidade deve ser integrada \u00e0 branch de desenvolvimento, seguindo o fluxo <code>Feature -&gt; Dev</code>.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#152-passo-2","title":"1.5.2. Passo 2","text":"<p>Uma vez que a branch de desenvolvimento esteja com todos os artefatos necess\u00e1rios para se fazer deploy, deve-se criar um pull request de <code>Dev -&gt; Qas</code>.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#153-passo-3","title":"1.5.3. Passo 3","text":"<p>A branch de valida\u00e7\u00e3o (<code>Qas</code>) deve ser revisada por todos os membros antes de realizar o merge para a branch <code>Main</code>. Desta forma, pode-se adicionar mais uma camada de valida\u00e7\u00e3o pr\u00e9-deploy e conferir mais assertividade nas entregas. Ap\u00f3s concluir a valida\u00e7\u00e3o:</p> <p>Dentre as atividades obrigat\u00f3rias de um pull request, est\u00e3o a revis\u00e3o em pares da entrega e ajuste de eventuais conflitos.</p> <p>O colaborador que abrir o pull request n\u00e3o pode mergear o mesmo sem revis\u00f5es de terceiros.</p> <p>Para publicar uma nova vers\u00e3o est\u00e1vel da aplica\u00e7\u00e3o na branch <code>Main</code>, \u00e9 necess\u00e1rio realizar um Pull Request da branch <code>Qas</code> para a <code>Main</code>. Assim, \u00e9 garantida a revis\u00e3o da nova vers\u00e3o do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#154-nomenclatura","title":"1.5.4. Nomenclatura","text":"<p>Toda branch deve estar necessariamente relacionada a uma funcionalidade ou corre\u00e7\u00e3o, logo a uma Issue. O nome da branch deve estar em PORTUGU\u00caS seguindo o padr\u00e3o:</p> <ul> <li>Para funcionalidades: <code>feat#(n\u00famero-da-issue)/descri\u00e7\u00e3o-curta</code></li> <li>Para corre\u00e7\u00f5es: <code>fix#(n\u00famero-da-issue)/descri\u00e7\u00e3o-curta</code></li> </ul> <p>Exemplo: <code>feat#75/criar-jornada</code></p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#16-templates","title":"1.6. Templates","text":"<p>Aqui est\u00e3o os templates sugeridos para o guia de contribui\u00e7\u00e3o, cobrindo User Stories, Pull Requests e Issues. Esses templates podem ser usados para garantir que as contribui\u00e7\u00f5es ao projeto Calculus sejam consistentes e bem documentadas.</p>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#161-user-story-template","title":"1.6.1. User Story Template","text":""},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1611-titulo","title":"1.6.1.1. T\u00edtulo:","text":"<pre><code>US$ - Nome da User Story\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1612-descricao","title":"1.6.1.2. Descri\u00e7\u00e3o:","text":"<pre><code>**Contexto:**  \nComo [tipo de usu\u00e1rio], eu quero [a\u00e7\u00e3o desejada] para [objetivo/motivo].\n\n**Tarefas:**\n- [ ] Tarefa 1: Detalhe a primeira tarefa que precisa ser conclu\u00edda.\n- [ ] Tarefa 2: Detalhe a segunda tarefa, se aplic\u00e1vel.\n- [ ] Tarefa 3: Detalhe outras tarefas necess\u00e1rias.\n\n**Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:**\n- [ ] Crit\u00e9rio 1: Detalhe o primeiro crit\u00e9rio que deve ser atendido para que a hist\u00f3ria seja considerada completa.\n- [ ] Crit\u00e9rio 2: Detalhe o segundo crit\u00e9rio, se aplic\u00e1vel.\n- [ ] Crit\u00e9rio 3: Detalhe qualquer outro crit\u00e9rio necess\u00e1rio.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1613-exemplo","title":"1.6.1.3. Exemplo:","text":"<pre><code>**T\u00edtulo: US04 - Criar Jornada**  \n\nComo professor, eu quero criar uma nova jornada educacional para organizar meus conte\u00fados.\n\n**Tarefas:**\n- [ ] Implementar a interface de cria\u00e7\u00e3o de jornada.\n- [ ] Conectar a interface ao backend para salvar a nova jornada.\n- [ ] Testar a funcionalidade com diferentes tipos de dados.\n\n\n**Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:**\n- [ ] O professor deve poder acessar a funcionalidade de cria\u00e7\u00e3o de jornada a partir do dashboard.\n- [ ] O formul\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o de jornada deve incluir campos para t\u00edtulo, descri\u00e7\u00e3o e trilhas associadas.\n- [ ] A nova jornada deve ser salva no banco de dados e refletida na interface.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#162-pull-request-template","title":"1.6.2. Pull Request Template","text":""},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1621-titulo","title":"1.6.2.1. T\u00edtulo:","text":"<pre><code>[Tipo de mudan\u00e7a] Adiciona/modifica [funcionalidade/bugfix] - #[ID da user story ou issue]\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1622-descricao","title":"1.6.2.2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<pre><code>Este Pull Request implementa/modifica [descri\u00e7\u00e3o da funcionalidade ou corre\u00e7\u00e3o] conforme descrito na user story ou issue #[ID da user story ou issue].\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1623-revisao","title":"1.6.2.3. Revis\u00e3o","text":"<pre><code>- [x] Descreve a tarefa principal realizada (ex: Cria interface para a nova funcionalidade).\n- [x] Detalha outras altera\u00e7\u00f5es relevantes (ex: Implementa valida\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias).\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1624-pre-merge-checklist","title":"1.6.2.4. Pre-merge checklist","text":"<pre><code>- [x] O Pull Request refere-se a um \u00fanico assunto, com um t\u00edtulo claro e uma descri\u00e7\u00e3o em frases gramaticalmente corretas e completas.\n- [x] A branch est\u00e1 atualizada com a branch main.\n- [x] Os commits atendem ao padr\u00e3o especificado na pol\u00edtica de contribui\u00e7\u00e3o.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#1625-exemplo","title":"1.6.2.5. Exemplo:","text":"<pre><code>**T\u00edtulo:**  \n[Feature] Adiciona funcionalidade de cria\u00e7\u00e3o de jornada - #42\n\n**Descri\u00e7\u00e3o:**  \nEste Pull Request implementa a funcionalidade de cria\u00e7\u00e3o de jornadas para professores, conforme descrito na user story #42.\n\n**Revis\u00e3o:**\n- [x] Cria interface de cria\u00e7\u00e3o de jornada.\n- [x] Implementa valida\u00e7\u00f5es de unicidade do t\u00edtulo.\n\n**Pre-merge checklist:**\n- [x] O Pull Request refere-se a um \u00fanico assunto, um t\u00edtulo claro e uma descri\u00e7\u00e3o em frases gramaticalmente corretas e completas.\n- [x] A branch est\u00e1 atualizada com a branch main.\n- [x] Os commits atendem o padr\u00e3o especificado na pol\u00edtica de contribui\u00e7\u00e3o.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia-contribuicao/#17-historico-de-versoes","title":"1.7. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(s) 1.0 04/02/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Natanael Fernandes 1.1 08/07/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o de documento e diagrama Paulo Gontijo 1.2 01/09/2024 Adi\u00e7\u00e3o de teamplates Paulo Gontijo"},{"location":"guias/guia-estilo/","title":"Guia de Estilo","text":"<p>Este guia apresenta a identidade visual do produto desenvolvido neste projeto, que deve ser seguida ao desenvolver a interface de usu\u00e1rio do sistema.</p>"},{"location":"guias/guia-estilo/#1-fonte","title":"1. Fonte","text":"<p>A fonte escolhida foi a Roboto, uma tipografia sans-serif desenvolvida pelo Google. Lan\u00e7ada em 2011, a Roboto foi inicialmente criada como a fonte padr\u00e3o para o sistema operacional Android, mas desde ent\u00e3o se tornou popular em diversos outros contextos devido \u00e0 sua clareza e legibilidade. Roboto \u00e9 uma fonte de c\u00f3digo aberto, dispon\u00edvel sob a licen\u00e7a Apache, o que permite seu uso livre em projetos comerciais e pessoais.</p>"},{"location":"guias/guia-estilo/#11-tipografia-e-espacamento","title":"1.1. Tipografia e Espa\u00e7amento","text":"<p>Este exemplo de escala de tipo, extra\u00eddo do Material Design, usa a fonte Roboto para todos os t\u00edtulos, legendas, corpo e legendas, criando uma experi\u00eancia tipogr\u00e1fica coesa. A hierarquia \u00e9 comunicada por meio de diferen\u00e7as no peso da fonte (leve, m\u00e9dia, regular), tamanho, espa\u00e7amento entre letras e mai\u00fasculas e min\u00fasculas.</p> <p></p>"},{"location":"guias/guia-estilo/#2-paleta-de-cores","title":"2. Paleta de Cores","text":""},{"location":"guias/guia-estilo/#3-logo","title":"3. Logo","text":""},{"location":"guias/guia-estilo/#4-icones","title":"4. \u00cdcones","text":"<p>Os \u00edcones v\u00e3o seguir o Material Icons</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 15/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Victor Max, Paulo Henrique Gontijo 07/08/2024 Altera\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Victor Max"},{"location":"lean/brainstorms_funcionalidades/","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":""},{"location":"lean/brainstorms_funcionalidades/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de brainstorming de funcionalidades envolve a descri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio com o produto. Essa descri\u00e7\u00e3o deve ser o mais simples poss\u00edvel: o usu\u00e1rio tenta realizar uma tarefa, e o produto deve ter uma funcionalidade para atend\u00ea-la.</p> <p>Ap\u00f3s avaliar as personas e identificar um conjunto de funcionalidades, os membros do grupo se guiaram por perguntas-chave para determinar a relev\u00e2ncia dessas funcionalidades. As perguntas foram:</p> <pre><code>        \"O que deve ter no produto para atender \u00e0s necessidades da persona?\"\n        \"Quais funcionalidades devemos construir para atingir esse objetivo do produto?\"\n</code></pre>"},{"location":"lean/brainstorms_funcionalidades/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"lean/brainstorms_funcionalidades/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/brainstorms_funcionalidades/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus 03/07/2024 Revisao Natanael Filho"},{"location":"lean/canvas_mvp/","title":"Canvas MVP: Alinhando Estrat\u00e9gias e Definindo o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel","text":""},{"location":"lean/canvas_mvp/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta visual essencial que auxilia a equipe a alinhar e definir a estrat\u00e9gia do MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel). O MVP representa a vers\u00e3o mais simples do produto que pode ser disponibilizada para o neg\u00f3cio, mantendo a funcionalidade necess\u00e1ria para ser efetivamente utilizado e validado pelo usu\u00e1rio final. O uso do Canvas MVP facilita o planejamento e a identifica\u00e7\u00e3o dos elementos essenciais do produto, garantindo que o produto vi\u00e1vel atenda \u00e0s necessidades do neg\u00f3cio e dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"lean/canvas_mvp/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o do MVP, empregamos um quadro para apresentar tudo o que foi concebido (canvas MVP). Esse quadro \u00e9 subdividido em 7 se\u00e7\u00f5es, cada uma encarregada de conter informa\u00e7\u00f5es como:</p> <ol> <li>Proposta do MVP</li> <li>Personas</li> <li>Jornadas</li> <li>Funcionalidades</li> <li>Resultados esperados</li> <li>M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio</li> <li>Estimativa de custos e Cronograma</li> </ol>"},{"location":"lean/canvas_mvp/#3-resultado","title":"3. Resultado","text":"<p>Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o do canvas, a equipe se reuniu em 2 grupos e criou 2 vers\u00f5es diferentes utilizando os artefatos gerados nas etapas anteriores ao canvas. Com isso, depois de discuss\u00f5es e ajustes, foi poss\u00edvel criar o quadro, apresentado abaixo:</p> <p></p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 05/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus, Natanael Filho e Jo\u00e3o Victor Max"},{"location":"lean/faz_nao_faz/","title":"\u00c9, N\u00e3o \u00e9, Faz, N\u00e3o faz","text":""},{"location":"lean/faz_nao_faz/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade \u00c9 - N\u00e3o \u00c9 - Faz - N\u00e3o Faz ajuda a definir um t\u00f3pico (seja um produto, um processo ou uma estrat\u00e9gia). Por vezes, \u00e9 mais f\u00e1cil descrever algo pelo que tal coisa n\u00e3o \u00e9 ou deixa de fazer. Essa atividade busca clarifica\u00e7\u00f5es desta forma, indagando, especificamente, cada aspecto positivo e negativo sobre ser ou fazer algo.</p> <p>Nessa etapa do Lean Inception, a equipe trabalha em conjunto para definir com clareza os limites do produto ou projeto. Isso \u00e9 crucial para evitar d\u00favidas e garantir que todos estejam alinhados sobre o que est\u00e1 incluso e o que n\u00e3o est\u00e1 no escopo.</p>"},{"location":"lean/faz_nao_faz/#clusters","title":"CLUSTERS","text":"<pre><code>        Engajamento do us\u00e1rio\n\n        Livre acesso\n\n        Integra\u00e7\u00f5es\n\n        Acessibilidade\n\n        Administra\u00e7\u00e3o/Modera\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o\n</code></pre>"},{"location":"lean/faz_nao_faz/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"lean/faz_nao_faz/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/faz_nao_faz/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Kau\u00e3 Seichi"},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/","title":"Jornada de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de defini\u00e7\u00e3o de jornadas de usu\u00e1rio descreve o percurso de um usu\u00e1rio atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de passos para alcan\u00e7ar um objetivo. Alguns desses passos representam diferentes pontos de contato com o produto, caracterizando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com ele. \u00c0 medida que constru\u00edmos a jornada, a equipe levanta quest\u00f5es e opini\u00f5es sobre os desejos do usu\u00e1rio e as funcionalidades do produto.</p> <p>O n\u00edvel de detalhamento de uma jornada deve ser equilibrado, evitando extremos. A jornada deve proporcionar um passo a passo claro da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, mas tamb\u00e9m funcionar como uma s\u00edntese simplificada do fluxo, excluindo informa\u00e7\u00f5es redundantes e detalhes excessivos.</p>"},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#jornada-do-professor-alberto","title":"Jornada do Professor Alberto","text":""},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#jornada-do-pedro","title":"Jornada do Pedro","text":""},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#jornada-da-vava","title":"Jornada da V\u00e1v\u00e1","text":""},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#jornada-do-professor-rispoli","title":"Jornada do Professor Rispoli","text":""},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/jornada_usu%C3%A1rio/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"},{"location":"lean/objetivos_produto/","title":"Objetivos do Produto","text":""},{"location":"lean/objetivos_produto/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na atividade \"Objetivos de Neg\u00f3cio\", cada membro da equipe compartilhou sua compreens\u00e3o sobre o que considera objetivo para o neg\u00f3cio. Esses diferentes pontos de vista foram discutidos para alcan\u00e7ar um consenso sobre o que realmente \u00e9 importante. Essa atividade auxilia na identifica\u00e7\u00e3o e esclarecimento dos objetivos. Em colabora\u00e7\u00e3o com o cliente, nossa equipe desenvolveu os seguintes clusters:</p>"},{"location":"lean/objetivos_produto/#clusters","title":"CLUSTERS","text":"<pre><code>        Engajamento dos usu\u00e1rios\n\n        Livre acesso\n\n        Integra\u00e7\u00f5es\n\n        Acessibilidade\n\n        Administra\u00e7\u00e3o/Modera\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o\n</code></pre>"},{"location":"lean/objetivos_produto/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"lean/objetivos_produto/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/objetivos_produto/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus 02/07/2024 Revis\u00e3o Natanael Filho"},{"location":"lean/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"lean/personas/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A atividade de defini\u00e7\u00e3o de Personas visa identificar de forma eficaz as funcionalidades de um produto, utilizando personas para representar os usu\u00e1rios. Uma persona \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o fict\u00edcia de um usu\u00e1rio t\u00edpico do produto ou servi\u00e7o, descrevendo n\u00e3o apenas seu papel, mas tamb\u00e9m suas necessidades, comportamentos e objetivos espec\u00edficos. Isso cria uma representa\u00e7\u00e3o realista dos usu\u00e1rios, auxiliando a equipe a desenvolver funcionalidades a partir da perspectiva de quem ir\u00e1 interagir com o produto final.</p> <p>Para esta din\u00e2mica, dividimos nossa equipe em quatro grupos, o que resultou na concep\u00e7\u00e3o de quatro personas, sendo elas:</p>"},{"location":"lean/personas/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"lean/personas/#professor-alberto","title":"Professor Alberto","text":""},{"location":"lean/personas/#pedro","title":"Pedro","text":""},{"location":"lean/personas/#valentinavava","title":"Valentina(V\u00e1v\u00e1)","text":""},{"location":"lean/personas/#professor-rispoli","title":"Professor Rispoli","text":""},{"location":"lean/personas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/personas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"},{"location":"lean/revisao_tecnica/","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":""},{"location":"lean/revisao_tecnica/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta revis\u00e3o tem como objetivo promover uma discuss\u00e3o abrangente sobre o n\u00edvel de entendimento t\u00e9cnico, de neg\u00f3cio e de UX que a equipe possui em rela\u00e7\u00e3o a cada funcionalidade. Durante esse documento, ser\u00e3o capturadas novas anota\u00e7\u00f5es e as discord\u00e2ncias e d\u00favidas ser\u00e3o destacadas de maneira mais evidente. Essa revis\u00e3o possibilita uma avalia\u00e7\u00e3o mais aprofundada das percep\u00e7\u00f5es e conhecimentos da equipe, al\u00e9m de fornecer insights valiosos para melhorar o alinhamento e a compreens\u00e3o geral das funcionalidades.</p> <p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de ideias, v\u00e1rias funcionalidades s\u00e3o criadas, demandando detalhamento e sele\u00e7\u00e3o para avan\u00e7ar no processo. Cada funcionalidade \u00e9 avaliada em termos de esfor\u00e7o, valor para o neg\u00f3cio, experi\u00eancia do usu\u00e1rio e n\u00edvel de confiabilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua constru\u00e7\u00e3o.</p> <p>Como desdobramento desse procedimento, foram estabelecidas prioridades, estimativas e um planejamento. A seguir, apresentamos o resultado da An\u00e1lise T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cios e de Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio:</p> <p>Etapas:</p> <ul> <li> <p>Pe\u00e7a para uma pessoa escolher e arrastar uma funcionalidade, passando pelo gr\u00e1fico e tabela.</p> </li> <li> <p>Defina a cor de acordo com o n\u00edvel de confian\u00e7a e fa\u00e7a as marca\u00e7\u00f5es (em uma escala de 1 a 3) de valor de neg\u00f3cio, esfor\u00e7o e valor de UX $, E e \u2665.</p> </li> <li> <p>Confirme que todos est\u00e3o de acordo; escolha a pr\u00f3xima pessoa e retorne ao passo 1.</p> <pre><code>A cor e a marca\u00e7\u00e3o v\u00e3o ajudar a equipe nas atividades subsequentes para priorizar, estimar e planejar.\n</code></pre> </li> </ul>"},{"location":"lean/revisao_tecnica/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":"<p>Ao seguir os passos estabelecidos, o grupo chegou no seguinte resultado:</p> <p></p>"},{"location":"lean/revisao_tecnica/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/revisao_tecnica/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"},{"location":"lean/sequenciador/","title":"Sequenciador","text":""},{"location":"lean/sequenciador/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Sequenciador de funcionalidades desempenha um papel fundamental ao auxiliar na organiza\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o das funcionalidades, bem como na sequ\u00eancia de valida\u00e7\u00e3o incremental do produto. Sua utiliza\u00e7\u00e3o facilita o planejamento estrat\u00e9gico e proporciona uma vis\u00e3o clara do desenvolvimento do produto ao longo do tempo.</p>"},{"location":"lean/sequenciador/#regras","title":"Regras","text":"<pre><code>        Regra 1:\n        ma onda pode conter no m\u00e1ximo tr\u00eas, cart\u00f5es.           \n        Regra 2:\n        Uma onda n\u00e3o pode conter mais de uma cart\u00e3o vermelho.\n        Regra 3:\n        Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente amarelos ou vermelho.\n        Regra 4:\n        A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco Es.\n        Regra 5:\n        A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de quatro $s e quatro cora\u00e7\u00f5es.\n        Regra 6:\n        Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar em alguma onda anterior.\n</code></pre>"},{"location":"lean/sequenciador/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":"<p>Ap\u00f3s in\u00fameras reuni\u00f5es e tentativas, finalmente conseguimos transcrever de forma adequada nossas funcionalidades para o sequenciador. Apresentamos abaixo o resultado final do nosso sequenciador:</p> <p></p>"},{"location":"lean/sequenciador/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/sequenciador/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"},{"location":"lean/visao_produto/","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":""},{"location":"lean/visao_produto/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa da vis\u00e3o do produto no Lean Inception desempenha um papel crucial na defini\u00e7\u00e3o inicial do produto, fornecendo assim uma vis\u00e3o abrangente do produto e do seu valor.</p> <p>Durante essa etapa, a equipe trabalha em conjunto de forma colaborativa, seguindo um template espec\u00edfico, com o objetivo de criar uma vis\u00e3o clara e compartilhada do produto em desenvolvimento.</p>"},{"location":"lean/visao_produto/#template","title":"TEMPLATE","text":"<pre><code>        Para [cliente final]\n\n        Cujo [problema que precisa ser resolvido]\n\n        O [nome do produto], \u00e9 um [categoria do produto]\n\n        Que [benef\u00edcio chave, raz\u00e3o para adquiri-lo].\n\n        Diferentemente da [alternativa da concorr\u00eancia],\n\n        O nosso produto [diferen\u00e7a chave].\n</code></pre>"},{"location":"lean/visao_produto/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"lean/visao_produto/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"lean/visao_produto/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Kau\u00e3 Seichi"},{"location":"organizacoes/EVM/","title":"EVM","text":""},{"location":"organizacoes/EVM/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Earned Value Management (EVM) \u00e9 uma metodologia eficaz para controlar e analisar o desempenho de projetos. Ele integra informa\u00e7\u00f5es de custos, cronograma e trabalho realizado, proporcionando uma vis\u00e3o clara do desempenho atual e uma previs\u00e3o do desempenho futuro do projeto.</p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#2-elementos-principais","title":"2. Elementos Principais:","text":""},{"location":"organizacoes/EVM/#21-valor-planejado-pv-planned-value","title":"2.1 Valor Planejado (PV - Planned Value):","text":"<ul> <li>O valor planejado representa o trabalho que deve ser realizado e reflete o custo total planejado do projeto em qualquer ponto ao longo do tempo.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>PV = custo total do projeto * % de trabalho planejado</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#22-valor-agregado-ev-earned-value","title":"2.2 Valor Agregado (EV - Earned Value):","text":"<ul> <li>Valor do trabalho realmente realizado at\u00e9 o momento, medido em termos do or\u00e7amento autorizado.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>EV = custo total do projeto * % de trabalho realizado</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#23-custo-real-ac-actual-cost","title":"2.3 Custo Real (AC - Actual Cost):","text":"<ul> <li>O custo real reflete o total de despesas incorridas em uma atividade durante um per\u00edodo espec\u00edfico, abrangendo custos com hardware, infraestrutura, materiais, entre outros. O AC (Custo Real) \u00e9 uma medida cumulativa que contabiliza todos os custos do projeto desde o in\u00edcio at\u00e9 a sua conclus\u00e3o.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>AC = custo real</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#24-orcamento-na-conclusao-bac-budget-at-completion","title":"2.4 Or\u00e7amento na conclus\u00e3o (BAC, Budget at Completion):","text":"<ul> <li>O BAC (Budget at Completion) representa o custo total previsto para todo o trabalho planejado, sendo baseado no valor final estimado do projeto.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>BAC = custo total do trabalho</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#3-variacoes","title":"3. Varia\u00e7\u00f5es:","text":""},{"location":"organizacoes/EVM/#31-variacao-do-custo-cv-cost-variance","title":"3.1 Varia\u00e7\u00e3o do custo (CV, Cost Variance):","text":"<ul> <li>\u00c9 um indicador quantitativo que mede a diferen\u00e7a entre o or\u00e7amento planejado e o desempenho financeiro real do projeto. Se o CV &gt; 0, o projeto est\u00e1 abaixo do or\u00e7amento; se CV &lt; 0, o projeto est\u00e1 acima do or\u00e7amento; e se CV = 0, o projeto est\u00e1 conforme o or\u00e7amento planejado.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>CV = EV - AC</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#32-variacao-do-prazo-sv-schedule-variance","title":"3.2 Varia\u00e7\u00e3o do prazo (SV, Schedule Variance):","text":"<ul> <li>\u00c9 um indicador que mede a varia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma planejado. Se o SV &gt; 0, o projeto est\u00e1 adiantado; se SV &lt; 0, o projeto est\u00e1 atrasado; e se SV = 0, o projeto est\u00e1 alinhado com o cronograma previsto.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>SV = EV - PV</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#4-metricas-cruciais","title":"4. M\u00e9tricas Cruciais:","text":""},{"location":"organizacoes/EVM/#41-indice-de-desempenho-de-custo-cpi-cost-performance-index","title":"4.1 \u00cdndice de Desempenho de Custo (CPI - Cost Performance Index):","text":"<ul> <li>Expressa a rela\u00e7\u00e3o entre o valor agregado e o custo real, medindo a efici\u00eancia dos custos do trabalho realizado. Um CPI maior que 1 indica que o projeto est\u00e1 sendo executado de forma mais eficiente do que o planejado.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>CPI = EV / AC</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#42-indice-de-desempenho-de-prazo-spi-schedule-performance-index","title":"4.2 \u00cdndice de Desempenho de Prazo (SPI - Schedule Performance Index):","text":"<ul> <li>Expressa a rela\u00e7\u00e3o entre o valor realizado e o valor planejado, medindo assim a efici\u00eancia do uso do tempo. Um SPI maior que 1 indica que o trabalho est\u00e1 sendo conclu\u00eddo mais rapidamente do que o previsto no cronograma.</li> </ul> <p>F\u00f3rmula</p> <p><code>SPI = EV / PV</code></p> <p>\u200b</p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#5-projecoes-e-estimativas","title":"5. Proje\u00e7\u00f5es e Estimativas:","text":""},{"location":"organizacoes/EVM/#51-estimativa-no-termino-eac-estimate-at-completion","title":"5.1 Estimativa no T\u00e9rmino (EAC - Estimate at Completion):","text":"<ul> <li>Custo esperado para terminar o restante do projeto.</li> </ul> <p><code>EAC = (BAC - EV) / CPI</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#51-estimativa-na-conclusao","title":"5.1 Estimativa na conclus\u00e3o :","text":"<ul> <li>Representa o custo total esperado quando o trabalho for totalmente finalizado.</li> </ul> <p><code>EAC = AC + ETC</code></p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#6-aplicacoes-do-evm","title":"6. Aplica\u00e7\u00f5es do EVM:","text":"<ul> <li>Controle de Desempenho: Comparando o EV com o PV e AC, o EVM fornece uma vis\u00e3o clara do desempenho do projeto em termos de custo e cronograma.</li> <li>Previs\u00e3o de Resultados: Utilizando CPI e SPI, os gerentes de projeto podem prever o custo final do projeto e tomar medidas corretivas para manter o projeto no caminho certo.</li> </ul> <p>O EVM \u00e9 uma ferramenta poderosa para gerenciar projetos, permitindo aos gestores uma compreens\u00e3o detalhada do desempenho atual e uma previs\u00e3o precisa de resultados futuros, ajudando a garantir que o projeto seja conclu\u00eddo dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</p>"},{"location":"organizacoes/EVM/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 20/08/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus 27/08/2024 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo principal fornecer uma vis\u00e3o abrangente e estruturada da arquitetura do software Calculus. Utilizando diferentes perspectivas arquiteturais, ele detalha diversos aspectos do sistema, incluindo decis\u00f5es de design, componentes, m\u00f3dulos, intera\u00e7\u00f5es e a estrutura geral do software. O intuito \u00e9 facilitar o entendimento da arquitetura por parte dos desenvolvedores e demais stakeholders.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#11-estrutura-do-documento","title":"1.1. Estrutura do Documento","text":"<p>Este documento est\u00e1 organizado da seguinte forma:</p> <ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Contextualiza o documento e descreve sua estrutura.</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural: Apresenta os diagramas e conceitos-chave da arquitetura.</li> <li>Vis\u00e3o L\u00f3gica: Descreve a organiza\u00e7\u00e3o dos componentes e a intera\u00e7\u00e3o entre eles.</li> <li>Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: Lista as fontes referenciadas no documento.</li> <li>Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o: Registra as altera\u00e7\u00f5es realizadas no documento ao longo do tempo.</li> </ul>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#2-representacao-arquitetural","title":"2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":""},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#21-diagrama-de-relacoes","title":"2.1. Diagrama de Rela\u00e7\u00f5es","text":"<p>Autor: Calculus Team</p> <p>A arquitetura de microsservi\u00e7os adotada no Calculus segue uma abordagem onde a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por servi\u00e7os menores, implementados de forma independente e com baixo acoplamento. Esses servi\u00e7os, organizados por dom\u00ednios de neg\u00f3cios, comunicam-se entre si, principalmente por meio de APIs. Essa arquitetura promove um desenvolvimento mais \u00e1gil e facilita a escalabilidade da aplica\u00e7\u00e3o. Cada microsservi\u00e7o possui sua pr\u00f3pria base de dados independente, assegurando isolamento e robustez.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#22-servicos","title":"2.2. Servi\u00e7os","text":""},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#221-user-service","title":"2.2.1. User Service","text":"<p>O User Service \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o completa dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o. Suas funcionalidades incluem registro, autentica\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, gerenciamento de permiss\u00f5es e controle de acesso, garantindo uma experi\u00eancia segura e personalizada para cada usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#222-studio-maker-service","title":"2.2.2. Studio Maker Service","text":"<p>O Studio Maker Service \u00e9 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conte\u00fado na plataforma. Esse servi\u00e7o lida com todas as funcionalidades necess\u00e1rias para que os usu\u00e1rios autenticados possam criar, editar e organizar conte\u00fados de forma eficiente, permitindo uma gest\u00e3o eficaz do material disponibilizado na plataforma.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#23-tecnologias","title":"2.3. Tecnologias","text":""},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#231-nextjs","title":"2.3.1. Next.js","text":"<p>O Next.js \u00e9 um framework de desenvolvimento baseado em React, que permite a cria\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio robustas e escal\u00e1veis. Ele facilita a renderiza\u00e7\u00e3o no servidor, a gera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas e a integra\u00e7\u00e3o com APIs, proporcionando uma experi\u00eancia de desenvolvimento otimizada. O Next.js ser\u00e1 utilizado no front-end do Calculus, garantindo alta performance e SEO aprimorado.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#232-nestjs","title":"2.3.2. NestJS","text":"<p>O NestJS \u00e9 um framework de desenvolvimento baseado em Node.js, ideal para criar aplica\u00e7\u00f5es escal\u00e1veis e eficientes. Utilizando uma arquitetura modular e orientada a objetos, ele permite uma organiza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo clara e manuten\u00edvel. O NestJS ser\u00e1 utilizado no back-end do Calculus, facilitando o desenvolvimento de APIs e microsservi\u00e7os robustos.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#233-mongodb","title":"2.3.3. MongoDB","text":"<p>O MongoDB \u00e9 um banco de dados NoSQL, flex\u00edvel e escal\u00e1vel, projetado para lidar com grandes volumes de dados de maneira eficiente. Ele ser\u00e1 utilizado para gerenciar as bases de dados dos servi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o, proporcionando agilidade e suporte a aplica\u00e7\u00f5es que demandam grande flexibilidade no armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#234-docker","title":"2.3.4. Docker","text":"<p>O Docker \u00e9 uma plataforma de virtualiza\u00e7\u00e3o que permite criar ambientes isolados para aplica\u00e7\u00f5es, conhecidos como cont\u00eaineres. Ele garante consist\u00eancia e portabilidade entre diferentes ambientes, facilitando o desenvolvimento e a implanta\u00e7\u00e3o do Calculus.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#3-visao-logica","title":"3. Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":""},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#31-diagrama-de-pacotes","title":"3.1. Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#311-introducao","title":"3.1.1 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Diagrama de Pacotes organiza as classes do projeto em grupos l\u00f3gicos chamados pacotes, oferecendo uma vis\u00e3o de alto n\u00edvel especialmente \u00fatil em sistemas complexos. No Calculus, seguimos uma arquitetura de microsservi\u00e7os, onde o pacote principal representa o sistema. Dentro dele, a camada de front-end realiza requisi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o processadas pela camada de back-end, composta pelos microsservi\u00e7os principais: User Service, Studio Maker Service e Gamification Service, que interagem com os bancos de dados para armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>Autor: Calculus Team</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#32-diagrama-de-implantacao","title":"3.2. Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o oferece uma vis\u00e3o detalhada de como os componentes do sistema Calculus est\u00e3o distribu\u00eddos em diferentes m\u00e1quinas ou servidores dentro da infraestrutura de TI. Ele demonstra como os servi\u00e7os s\u00e3o implantados em cont\u00eaineres, como a comunica\u00e7\u00e3o ocorre entre eles e como os dados s\u00e3o armazenados e acessados.</p> <p>No Calculus, a implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com o aux\u00edlio de cont\u00eaineres Docker, orquestrados pelo Kubernetes. Esta abordagem garante que cada servi\u00e7o, como o User Service e o Studio Maker Service, possa ser escalado de forma independente, mantendo a alta disponibilidade e efici\u00eancia operacional. Al\u00e9m disso, o Kubernetes gerencia a distribui\u00e7\u00e3o de cargas de trabalho e proporciona resili\u00eancia, assegurando que os servi\u00e7os permane\u00e7am acess\u00edveis mesmo em caso de falhas.</p> <p>Autor: Calculus Team</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#33-diagrama-de-arquitetura","title":"3.3. Diagrama de Arquitetura","text":"<p>O Diagrama de Arquitetura mostra a estrutura planejada do projeto Calculus, enfatizando a arquitetura de microsservi\u00e7os. Ele destaca a individualiza\u00e7\u00e3o dos bancos de dados NoSQL para cada servi\u00e7o, o que garante maior robustez e organiza\u00e7\u00e3o. Cada microsservi\u00e7o opera de forma independente, permitindo escalabilidade e flexibilidade no desenvolvimento e na manuten\u00e7\u00e3o do sistema. A comunica\u00e7\u00e3o entre os microsservi\u00e7os ocorre diretamente, sem a necessidade de um ponto de entrada centralizado.</p> <p>Autor: Calculus Team</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#4-referencias-bibliograficas","title":"4. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/arquitetura. [2] SOARES, Jo\u00e3o Pedro; ESTANISLAU, Matheus. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Alectrion-DOC/documentation/Documentos/documento-arquitetura.html.</p>"},{"location":"organizacoes/documento_arquitetura/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 09/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Matheus 10/07/2024 Revis\u00e3o Natanael Filho 15/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Diagrama de Arquitetura Paulo Gontijo, Jo\u00e3o Bisinotti 28/08/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o do Diagrama de Arquitetura Jo\u00e3o Bisinotti 01/09/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o geral do documento Paulo Gontijo"},{"location":"organizacoes/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":""},{"location":"organizacoes/eap/#contexto","title":"Contexto","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) apresentada nesta vers\u00e3o inicial mapeia os entreg\u00e1veis planejados at\u00e9 o momento, proporcionando uma vis\u00e3o clara e estruturada do projeto. Este documento serve como uma refer\u00eancia para acompanhar o progresso e assegurar que todos os elementos cr\u00edticos sejam devidamente gerenciados.</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>A vis\u00e3o do produto \u00e9 baseada no Canvas MVP, desenvolvido durante a Lean Inception, e no backlog do produto, definido em colabora\u00e7\u00e3o entre a equipe de desenvolvimento e o cliente. A seguir, encontra-se o artefato visual que representa essa vis\u00e3o:</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o abrange os principais documentos que definem os prazos, or\u00e7amentos, e aspectos t\u00e9cnicos do produto e do projeto. Esses documentos s\u00e3o fundamentais para orientar o desenvolvimento e garantir o alinhamento entre todos os envolvidos.</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#treinamentos","title":"Treinamentos","text":"<p>Os treinamentos foram ministrados pelos estudantes de EPS para os estudantes de MDS, com o objetivo de alinhar os conhecimentos nas tecnologias que ser\u00e3o aplicadas no projeto. Este processo assegura que todos os membros da equipe possuam as compet\u00eancias necess\u00e1rias para contribuir eficazmente.</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#release-1","title":"Release 1","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o descreve as user stories que ser\u00e3o entregues na primeira release do projeto, marcando a primeira etapa significativa do ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#release-2","title":"Release 2","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas as user stories planejadas para a segunda release do projeto. Essa fase busca aprimorar as funcionalidades entregues na Release 1 e no MVP, adicionando novos recursos e melhorias baseadas no feedback dos usu\u00e1rios e nas necessidades do neg\u00f3cio. A Release 2 visa consolidar o produto, garantindo a sua evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a satisfa\u00e7\u00e3o dos stakeholders.</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#release-mvp","title":"Release MVP","text":"<p>A Release MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) \u00e9 uma etapa crucial no ciclo de desenvolvimento do Calculus. Nesta fase, o foco \u00e9 entregar um conjunto de funcionalidades essenciais que permitem ao usu\u00e1rio final come\u00e7ar a interagir com a plataforma de maneira significativa. A defini\u00e7\u00e3o do MVP foi realizada em colabora\u00e7\u00e3o com o cliente, garantindo que os requisitos mais cr\u00edticos fossem priorizados.</p> <p>Esta release inclui as user stories fundamentais que estabelecem a base para o funcionamento do sistema. As funcionalidades implementadas nesta etapa s\u00e3o suficientes para validar as principais hip\u00f3teses do produto, testar a aceita\u00e7\u00e3o pelo usu\u00e1rio e coletar feedbacks que orientar\u00e3o futuras itera\u00e7\u00f5es. Entre os recursos planejados para o MVP, destacam-se:</p> <ul> <li> <p>Gest\u00e3o e autentica\u00e7\u00e3o de Usu\u00e1rios: Implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de registro e login seguro, garantindo que apenas usu\u00e1rios autenticados possam acessar a plataforma.</p> </li> <li> <p>Gest\u00e3o de Conte\u00fado: Funcionalidades b\u00e1sicas para cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados pelos usu\u00e1rios, essencial para validar o core da plataforma.</p> </li> </ul>"},{"location":"organizacoes/eap/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>O diagrama abaixo ilustra os principais resultados obtidos at\u00e9 o momento, fornecendo uma vis\u00e3o consolidada dos avan\u00e7os do projeto:</p> <p>Autor: Calculus Team</p>"},{"location":"organizacoes/eap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 07/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor Max, Paulo Henrique Gontijo 12/07/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Victor Max, Paulo Henrique Gontijo 28/07/2024 1.2 Refatorando escrita do artefato Paulo Henrique Gontijo 01/09/2024 1.3 Atualizando documento Paulo Henrique Gontijo"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/","title":"Manual de Instala\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Calculus \u00e9 uma plataforma de aprendizado, 100% feita por estudantes da UnB, projetada para tornar o estudo de v\u00e1rias disciplinas escolares uma experi\u00eancia envolvente e eficaz. Inspirado nos modelos de sucesso do Duolingo e Brilliant, o Calculus oferece uma abordagem inovadora para o aprendizado de mat\u00e9rias escolares, tornando-o acess\u00edvel, divertido e altamente personalizado.</p> <p>Este projeto adota uma arquitetura de microservi\u00e7os, dividida em 3 reposit\u00f3rios distintos que colaboram para oferecer uma solu\u00e7\u00e3o coesa e escal\u00e1vel. Cada reposit\u00f3rio tem um papel espec\u00edfico e interage com os outros servi\u00e7os para compor a aplica\u00e7\u00e3o completa. Abaixo est\u00e1 uma vis\u00e3o geral detalhada de cada componente:</p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#repositorios","title":"Reposit\u00f3rios","text":"<ul> <li>2024.1-CALCULUS-Frontend : A interface do usu\u00e1rio (UI)</li> <li>2024.1-CALCULUS-UserService Servi\u00e7o respons\u00e1vel pelo gerenciamento de usu\u00e1rios.</li> <li>2024.1-CALCULUS-StudioMaker Servi\u00e7o respons\u00e1vel pelo gerenciamento das Jornadas/Conteudos. Todos os reposit\u00f3rios s\u00e3o dockerizados, garantindo que os servi\u00e7os possam ser facilmente configurados e executados.</li> </ul>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<p>Antes de iniciar o processo de instala\u00e7\u00e3o, certifique-se de que os seguintes softwares estejam instalados:</p> <ul> <li>Git</li> <li>Docker</li> <li>Docker Compose</li> </ul> <p>Para fazer altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que se tenha python instalado. Com o python instalado siga orienta\u00e7\u00f5es a baixo:</p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#setup-da-instalacao","title":"Setup da Instala\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#1-clonar-os-repositorios","title":"1. Clonar os Reposit\u00f3rios","text":"<p>Clone os reposit\u00f3rios do projeto para diret\u00f3rios separados, conforme indicado abaixo:</p> <pre><code># Clonar o backend do UserService\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-CALCULUS-UserService.git\n\n# Clonar o backend do StudioMaker\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-CALCULUS-StudioMaker.git\n\n# Clonar o frontend\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-CALCULUS-Frontend.git\n</code></pre>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#2-configurar-variaveis-de-ambiente","title":"2. Configurar Vari\u00e1veis de Ambiente","text":"<p>Para cada servi\u00e7o, crie ou edite um arquivo .env na raiz do reposit\u00f3rio correspondente e configure as vari\u00e1veis de ambiente necess\u00e1rias. Em cada projeto ja possui um arquivo chamado .env.dev que mostra a configura\u00e7\u00e3o da .env de cada repositorio. Abaixo est\u00e1 um exemplo de configura\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica para cada servi\u00e7o:</p> <pre><code># Exemplo de .env\nMONGODB_URI='' \nEMAIL_USER=\"\"\nEMAIL_PASS=\"\"\nSENDGRID_API_KEY=\"\"\nJWT_SECRET=\"\"\nJWT_EXPIRATION=\"\"\nGOOGLE_CLIENT_ID=\"\"\nGOOGLE_CLIENT_SECRET=\"\"\nGOOGLE_CALLBACK_URL=\"\"\nMICROSOFT_CLIENT_ID=\"\"\nMICROSOFT_CLIENT_SECRET=\"\"\nMICROSOFT_TENANT_ID=\"\"\nMICROSOFT_CALLBACK_URL=\"\"\nFRONTEND_URL=\"\"\nEMAIL_LINK=\"\"\n</code></pre> <p>Certifique-se de que as vari\u00e1veis estejam corretamente configuradas em cada microservi\u00e7o.</p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#3-subir-os-containers-com-docker","title":"3. Subir os Containers com Docker","text":"<p>V\u00e1 at\u00e9 o diret\u00f3rio de cada servi\u00e7o e execute os comandos abaixo para iniciar os containers com Docker. A seguir, voc\u00ea encontrar\u00e1 o passo a passo para cada servi\u00e7o:</p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#32-backend-usuarios","title":"3.2 Backend - Usu\u00e1rios","text":"<p>Entre na pasta do backend de usu\u00e1rios e execute:</p> <pre><code>$ cd 2024.1-CALCULUS-UserService\n$ docker-compose up --build\n</code></pre> <p>Este servi\u00e7o estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta como http://localhost:3000.</p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#33-backend-studiomaker","title":"3.3 Backend - StudioMaker","text":"<p>Entre na pasta do backend do Studio e execute:</p> <pre><code>$ cd 2024.1-CALCULUS-StudioMaker\n$ docker-compose up --build\n</code></pre> <p>Este servi\u00e7o estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta configurada no .env, como http://localhost:3002.</p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#31-frontend","title":"3.1 Frontend","text":"<p>Entre na pasta do frontend e execute os seguintes comandos:</p> <pre><code>$ cd 2024.1-CALCULUS-Frontend \n$ docker-compose up --build\n</code></pre> <p>O frontend estar\u00e1 dispon\u00edvel em: http://localhost:4000 </p>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#monitoramento-dos-containers","title":"Monitoramento dos Containers","text":"<p>Voc\u00ea pode verificar o status de todos os containers em execu\u00e7\u00e3o utilizando o comando:</p> <pre><code>$ docker ps\n</code></pre> <p>Caso queira parar todos os servi\u00e7os, navegue at\u00e9 cada reposit\u00f3rio e execute:</p> <pre><code>$ docker-compose down --volumes\n</code></pre> <p>Para remover containers que n\u00e3o est\u00e3o mais em execu\u00e7\u00e3o criados pelos docker-compose:</p> <pre><code>$ docker-compose rm -f\n</code></pre>"},{"location":"organizacoes/manual_de_instru%C3%A7%C3%B5es/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Davi Matheus"},{"location":"organizacoes/tap/","title":"Termo de Abertura do Projeto","text":""},{"location":"organizacoes/tap/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Termo de Abertura de Projeto (TAP) \u00e9 um documento formal que autoriza o in\u00edcio de um projeto e serve como base para seu planejamento e execu\u00e7\u00e3o. Ele define a vis\u00e3o geral do projeto, incluindo seus objetivos, escopo, justificativas, principais entregas, riscos, e crit\u00e9rios de sucesso.</p> <p>O TAP tamb\u00e9m identifica as principais partes interessadas e estabelece as responsabilidades dos membros da equipe. Esse documento \u00e9 essencial para alinhar as expectativas dos stakeholders e garantir que todos os envolvidos tenham uma compreens\u00e3o clara e comum do projeto desde o in\u00edcio.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#2-justificativa-do-projeto","title":"2. Justificativa do projeto","text":"<p>O projeto tem como objetivo desenvolver uma plataforma aberta de aprendizagem, onde alunos poder\u00e3o consumir jornadas de conhecimento e aprender sobre diversas mat\u00e9rias de forma interativa. Esta plataforma oferecer\u00e1 uma experi\u00eancia educativa gamificada, permitindo que os usu\u00e1rios avancem em seu aprendizado atrav\u00e9s de m\u00f3dulos estruturados e exerc\u00edcios pr\u00e1ticos.</p> <p>Ao fornecer um acesso f\u00e1cil e gratuito a conte\u00fados de alta qualidade, a plataforma visa democratizar o conhecimento, promovendo o desenvolvimento intelectual e profissional de estudantes de todas as idades e origens. Esta iniciativa n\u00e3o s\u00f3 atender\u00e1 \u00e0 crescente demanda por recursos educacionais acess\u00edveis e eficientes, mas tamb\u00e9m contribuir\u00e1 para a forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade de aprendizagem colaborativa e motivada.</p> <p>Por fim, a plataforma busca oferecer uma nova abordagem ao aprendizado, respondendo \u00e0 crescente preocupa\u00e7\u00e3o com as altas taxas de reprova\u00e7\u00e3o. Ao engajar os alunos de maneira inovadora e eficaz, a plataforma pretende melhorar a reten\u00e7\u00e3o de conhecimento e o desempenho acad\u00eamico, tornando o aprendizado mais atraente e acess\u00edvel para todos.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#3-objetivos-do-projeto","title":"3. Objetivos do projeto","text":"<ul> <li>Democratiza\u00e7\u00e3o do Conhecimento:</li> </ul> <p>Oferecer acesso gratuito e f\u00e1cil a conte\u00fados educacionais de alta qualidade, promovendo a inclus\u00e3o e a equidade no aprendizado.</p> <ul> <li>Experi\u00eancia de Aprendizado Interativa:</li> </ul> <p>Desenvolver uma interface gamificada que torne o aprendizado envolvente e motivador, incentivando a progress\u00e3o dos alunos atrav\u00e9s de m\u00f3dulos estruturados e exerc\u00edcios pr\u00e1ticos.</p> <ul> <li>Flexibilidade no Aprendizado:</li> </ul> <p>Permitir que os alunos aprendam em seu pr\u00f3prio ritmo, oferecendo conte\u00fados acess\u00edveis a qualquer momento e em qualquer lugar, adaptando-se \u00e0s suas rotinas di\u00e1rias.</p> <ul> <li>Comunidade de Aprendizagem:</li> </ul> <p>Fomentar a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade colaborativa onde os alunos possam interagir, compartilhar conhecimentos e apoiar uns aos outros no processo de aprendizagem.</p> <ul> <li>Desenvolvimento de Compet\u00eancias:</li> </ul> <p>Ajudar os alunos a desenvolver habilidades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas em diversas \u00e1reas de conhecimento, preparando-os para desafios acad\u00eamicos e profissionais futuros.</p> <ul> <li>Monitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o do Progresso:</li> </ul> <p>Implementar ferramentas para acompanhar o progresso dos alunos, fornecendo feedback cont\u00ednuo e identificando \u00e1reas de melhoria para garantir um aprendizado eficaz.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#4-stakeholders","title":"4. Stakeholders","text":""},{"location":"organizacoes/tap/#41-product-owner","title":"4.1. Product Owner","text":"<p>Vinicius Rispoli \u00e9 o Product Owner (PO) deste projeto. Atualmente, ele \u00e9 professor na Universidade de Bras\u00edlia. Como PO, Vinicius \u00e9 respons\u00e1vel por garantir que os interesses e necessidades dos stakeholders sejam refletidos no produto final, assegurando que os objetivos e requisitos do projeto sejam atendidos de maneira eficiente e eficaz.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#42-equipe-de-desenvolvimento","title":"4.2. Equipe de desenvolvimento","text":"<p>A equipe deste projeto \u00e9 composta por um grupo talentoso de 11 estudantes, incluindo 7 estudantes de MDS (Modelagem de Sistemas) e 4 estudantes de EPS (Engenharia de Processos de Software). Cada membro da equipe traz habilidades \u00fanicas e especializadas que contribuem para o sucesso do projeto. A tabela abaixo apresenta os nomes dos estudantes que integram esta equipe:</p> <ul> <li>EPS</li> </ul> Matr\u00edcula Nome Completo Conta Github 190042419 Davi Matheus da Rocha de Oliveira DaviMatheus 190058650 Natanael Fernandes Coelho Filho fernandes-natanael 170069991 Jo\u00e3o Victor Max Bisinotti de Oliveira joaobisi 150143800 Paulo Henrique Costa Gontijo paulohgontijoo <ul> <li>MDS</li> </ul> Matr\u00edcula Nome Completo Conta Github 212005444 Pedro Fonseca Cruz pfc15 211062197 Marco Marques de Castro marcomarquesdc 222006169 Natan da Cruz Almeida natangoatoso 221022408 Paulo Henrique Lamounier Dantas nanashii76 222006919 Kau\u00e3 Seichi Gomes de Souza Neoprot 211062965 Jonas Carlos do Nascimento Jonas-Carlos 221022014 Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro Joa0V"},{"location":"organizacoes/tap/#5-requisitos","title":"5. Requisitos","text":"<p>Para obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os requisitos do projeto, por favor, consulte o documento externo dedicado a este t\u00f3pico. Este documento apresenta uma an\u00e1lise completa dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais. Al\u00e9m disso, voc\u00ea pode acompanhar o progresso e as atualiza\u00e7\u00f5es dos requisitos atrav\u00e9s do nosso board no ZenHub. Acesse o board pelo link Requisitos do Projeto - ZenHub.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#6-riscos-e-restricoes","title":"6. Riscos e restri\u00e7\u00f5es","text":"<p>Para uma vis\u00e3o detalhada sobre o plano de riscos do projeto, por favor, consulte o documento dedicado a este t\u00f3pico. Este documento oferece uma an\u00e1lise completa dos potenciais riscos, suas implica\u00e7\u00f5es e as estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o propostas. Voc\u00ea pode acessar o documento completo atrav\u00e9s do link Plano de Riscos Detalhado.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#7-prazos-e-entregas","title":"7. Prazos e Entregas","text":"<p>In\u00edcio do projeto</p> <ul> <li>19/03/2024</li> </ul> <p>Release 1</p> <ul> <li>29/07/2024</li> </ul> <p>Release 2</p> <ul> <li>19/08/2024</li> </ul> <p>Release Final</p> <ul> <li>09/09/2024</li> </ul>"},{"location":"organizacoes/tap/#8-plano-de-orcamento","title":"8. Plano de or\u00e7amento","text":"<p>Para obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o plano de or\u00e7amento, por favor, consulte o documento espec\u00edfico dedicado a este t\u00f3pico. Este documento cont\u00e9m uma an\u00e1lise abrangente e detalhada das previs\u00f5es financeiras, aloca\u00e7\u00f5es de recursos e outras considera\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias. Voc\u00ea pode acessar o documento completo atrav\u00e9s do link Plano de custos.</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Equipe ALECTRION 2023.1. Termo de Abertura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-Alectrion-DOC/documentacao/tap/#52-equipes-de-desenvolvimento [2] Termo de abertura do projeto: saiba o que \u00e9 e como fazer o seu. Dispon\u00edvel em: https://voitto.com.br/blog/artigo/o-que-e-termo-de-abertura-do-projeto [3] PMBOK5. Dispon\u00edvel em: https://wiki.tce.go.gov.br/lib/exe/fetch.php/acervo_digital:pmbok5.pdf</p>"},{"location":"organizacoes/tap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Natanael"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/","title":"Vis\u00e3o de Dados da Aplica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento descreve a vis\u00e3o geral de dados da aplica\u00e7\u00e3o, abordando a estrutura dos dados, os fluxos de informa\u00e7\u00e3o, as fontes de dados, os processos de transforma\u00e7\u00e3o e armazenamento, al\u00e9m dos padr\u00f5es de acesso e governan\u00e7a. O objetivo \u00e9 garantir que todos os aspectos relacionados ao gerenciamento de dados na aplica\u00e7\u00e3o estejam bem documentados e compreendidos por todos os stakeholders.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#2-modelagem-de-dados","title":"2. Modelagem de Dados","text":""},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#21-modelo-conceitual","title":"2.1. Modelo Conceitual","text":"<p>O modelo conceitual do Calculus reflete a estrutura de dados fundamental que conecta conte\u00fados educacionais a alunos, com base em uma hierarquia que organiza as aulas em Jornadas, Trilhas, e Conte\u00fados. O sistema distingue entre diferentes tipos de usu\u00e1rios (Alunos, Professores, e Administradores), cada um com permiss\u00f5es espec\u00edficas. Professores s\u00e3o os \u00fanicos que podem criar e editar conte\u00fados, enquanto alunos podem se inscrever em jornadas e acessar conte\u00fados, mas n\u00e3o podem modific\u00e1-los.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#entidades-e-relacionamentos","title":"Entidades e Relacionamentos:","text":"<ul> <li> <p>Usu\u00e1rio: Representa qualquer pessoa com uma conta na plataforma. Os usu\u00e1rios t\u00eam pap\u00e9is espec\u00edficos: Aluno, Professor, e Administrador. Professores criam e editam conte\u00fados, enquanto alunos consomem os conte\u00fados dentro das jornadas em que est\u00e3o inscritos.</p> </li> <li> <p>Jornada: O maior n\u00edvel na hierarquia educacional, composto por m\u00faltiplas trilhas. Alunos podem se inscrever em jornadas.</p> </li> <li> <p>Trilha: Um conjunto de conte\u00fados organizados dentro de uma jornada. Trilhas agrupam conte\u00fados relacionados.</p> </li> <li> <p>Conte\u00fado: O n\u00edvel mais granular, criado e gerido por professores, e consumido por alunos. Cada conte\u00fado pertence a uma trilha.</p> </li> <li> <p>Pontos de Partida: Um startpoint (ou \"ponto de partida\") pode ser definido como um marco inicial no aprendizado. Sua estrutura \u00e9 tal que cont\u00e9m jornadas que contemplam o mesmo campo de estudo. </p> </li> </ul> <p> <p><pre><code>erDiagram\n    Usuario {\n        string id\n        string nome\n        string email\n        string role\n    }\n    Jornada {\n        string id\n        string titulo\n        string descricao\n    }\n    Trilha {\n        string id\n        string titulo\n        string descricao\n        string jornadaId\n    }\n    Conteudo {\n        string id\n        string titulo\n        string descricao\n        string trilhaId\n        string professorId\n    }\n    PontosDePartida {\n        string id\n        string name\n        string description\n    }\n\n    Usuario ||--o{ Jornada : \"inscreve-se\"\n    Jornada ||--o{ Trilha : \"composta por\"\n    Trilha ||--o{ Conteudo : \"cont\u00e9m\"\n    Usuario ||--o{ Conteudo : \"cria/edita/visualiza\"\n    Usuario ||--o{ Jornada : \"cria/edita/visualiza\"\n    Usuario ||--o{ Trilha : \"cria/edita/visualiza\"\n    PontosDePartida || --o{ Jornada : \"cont\u00e9m\"</code></pre> Autor: Calculus Team </p> <p>Autor: Calculus Team</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Jornada \u00e9 composta por v\u00e1rias Trilhas, que por sua vez cont\u00eam Conte\u00fados.</li> <li>Usu\u00e1rios desempenham diferentes fun\u00e7\u00f5es (Aluno, Professor, Administrador), e suas intera\u00e7\u00f5es com a plataforma s\u00e3o mediadas por suas permiss\u00f5es:</li> <li>Alunos podem se inscrever em Jornadas e acessar todas as Trilhas dentro delas.</li> <li>Professores criam e gerenciam Conte\u00fados dentro das Trilhas e Jornadas \u00e0s quais est\u00e3o associados.</li> </ul>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#22-modelo-logico","title":"2.2. Modelo L\u00f3gico","text":"<p>O modelo l\u00f3gico detalha a estrutura de dados do Calculus, especificando as entidades, atributos, e os relacionamentos entre elas, com um foco maior nos detalhes t\u00e9cnicos, como chaves prim\u00e1rias e estrangeiras.</p> <p> <p><pre><code>classDiagram\n    class Usuario {\n        +String id PK\n        +String nome\n        +String email UNIQUE\n        +String senha\n        +String role\n    }\n\n    class Jornada {\n        +String id PK\n        +String titulo\n        +String descricao\n    }\n\n    class Trilha {\n        +String id PK\n        +String titulo\n        +String descricao\n        +String jornadaId FK\n    }\n\n    class Conteudo {\n        +String id PK\n        +String titulo\n        +String descricao\n        +String trilhaId FK\n        +String professorId FK\n    }\n    class PontosDePartida {\n        +String id PK\n        +String name\n        +String description\n    }\n\n\n    Usuario \"1\" --&gt; \"0..*\" Jornada : se inscreve\n    Jornada \"1\" --&gt; \"0..*\" Trilha : cont\u00e9m\n    Trilha \"1\" --&gt; \"0..*\" Conteudo : agrupa\n    Usuario \"1\" --&gt; \"0..*\" Conteudo : cria/edita/visualiza\n    Usuario \"1\" --&gt; \"0..*\" Trilha : cria/edita/visualiza\n    Usuario \"1\" --&gt; \"0..*\" Jornada : cria/edita/visualiza\n    PontosDePartida \"1\" --&gt; \"0..*\" Jornada : \"cont\u00e9m\"</code></pre> Autor: Calculus Team </p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#descricao_1","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Usuario.role define o tipo de usu\u00e1rio (Aluno, Professor, Administrador).</li> <li>Inscricao registra a participa\u00e7\u00e3o de um aluno em uma jornada espec\u00edfica.</li> <li>Conteudo est\u00e1 sempre associado a um Professor (via professorId), que tem permiss\u00e3o para criar e editar o conte\u00fado.</li> </ul>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#23-modelo-fisico","title":"2.3. Modelo F\u00edsico","text":"<p>O modelo f\u00edsico traduz a l\u00f3gica dos dados para a implementa\u00e7\u00e3o real no banco de dados. Aplicado ao projeto do Calculus, a realidade \u00e9 de uma modelagem n\u00e3o relacional, portanto trabalha-se com [Databases -&gt; Collections -&gt; Documents]. No diagrama abaixo pode-se visualizar a organiza\u00e7\u00e3o das nossas collections com o schema de um documento gen\u00e9rico:</p> <p> <pre><code>classDiagram\n    class users {\n        +String id PK\n        +String name\n        +String email UNIQUE\n        +String username UNIQUE\n        +String password\n        +String verificationToken\n        +Boolean isVerified\n        +String role\n        +ObjectId[] points FK\n        +ObjectId[] subscribedJourneys FK\n        +ObjectId[] completedTrails FK\n        +Date createdAt\n        +Date updatedAt\n    }\n\n\n    class journeys {\n        +String id PK\n        +String title\n        +String description\n        +ObjectId point FK\n        +ObjectId[] trails FK\n        +Number order\n        +Date createdAt\n        +Date updatedAt\n    }\n\n    class trails {\n        +String id PK\n        +String name\n        +ObjectId journey FK\n        +ObjectId[] contents FK\n        +Number order\n        +Date createdAt\n        +Date updatedAt\n    }\n\n    class contents {\n        +String id PK\n        +String title\n        +String content\n        +ObjectId trail FK\n        +Number order\n        +Date createdAt\n        +Date updatedAt\n    }\n\n    class startpoints {\n        +String id PK\n        +String name\n        +String description\n        +ObjectId user FK\n        +ObjectId[] journeys FK\n        +Number order\n        +Date createdAt\n        +Date updatedAt\n    }\n\n\n    users \"1\" --&gt; \"0..*\" journeys : se inscreve\n    journeys \"1\" --&gt; \"0..*\" trails : cont\u00e9m\n    trails \"1\" --&gt; \"0..*\" contents : agrupa\n    users \"1\" --&gt; \"0..*\" contents : cria/edita\n    users \"1\" --&gt; \"0..*\" journeys : cria/edita\n    users \"1\" --&gt; \"0..*\" trails : cria/edita\n    startpoints \"1\" --&gt; \"0..*\"  journeys: cont\u00e9m\n</code></pre> <p>*OBS.: \u00c9 importante ressaltar que cada Database refere-se a um ambiente (DEV, QAS e PRD).</p> <p>Autor: Calculus Team </p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#descricao_2","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>users: Armazena informa\u00e7\u00f5es de login e fun\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios na plataforma.</li> <li>journeys, trails, contents: Tabelas que estruturam a hierarquia de conte\u00fados educacionais.</li> </ul>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#3-arquitetura-de-dados","title":"3. Arquitetura de Dados","text":"<p>A arquitetura de dados do projeto Calculus foi projetada para assegurar que a coleta, processamento e armazenamento de informa\u00e7\u00f5es ocorram de maneira eficiente e segura. A aplica\u00e7\u00e3o gera dados a partir das intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, que s\u00e3o processados por servi\u00e7os dedicados e armazenados em collections espec\u00edficas no MongoDB Atlas. Cada servi\u00e7o possui suas pr\u00f3prias collections que estruturam os dados de maneira organizada.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#31-fluxo-de-dados","title":"3.1. Fluxo de Dados","text":"<p>No Calculus, os dados s\u00e3o gerados a partir das intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no frontend, que envia requisi\u00e7\u00f5es para servi\u00e7os no backend. Esses servi\u00e7os processam os dados e interagem com collections espec\u00edficas no MongoDB para armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o.</p> <p>Descri\u00e7\u00e3o do Fluxo:</p> <ol> <li>Intera\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio: Usu\u00e1rios (alunos, professores, ou administradores) interagem com a interface da aplica\u00e7\u00e3o, realizando a\u00e7\u00f5es como autentica\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, inscri\u00e7\u00e3o em jornadas, etc.</li> <li>Envio de Requisi\u00e7\u00f5es: Essas intera\u00e7\u00f5es resultam em requisi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o enviadas para servi\u00e7os espec\u00edficos:</li> <li>UserService: Gest\u00e3o e autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, lidando com a cria\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de tokens de autentica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de gerenciar dados do usu\u00e1rio.</li> <li>StudioMakerService: Cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conte\u00fados educacionais, incluindo a estrutura\u00e7\u00e3o de jornadas, trilhas e conte\u00fados.</li> <li>Processamento e Armazenamento: Os dados processados s\u00e3o ent\u00e3o armazenados em collections dedicadas dentro do MongoDB Atlas, conforme o servi\u00e7o correspondente.</li> </ol> <p>Abaixo segue um diagrama que representa visualmente o conceito abordado acima:</p> <p> <p><pre><code>flowchart TD\n    UserFrontend[User Frontend] --&gt; UserService\n    UserFrontend --&gt; StudioMakerService\n\n    UserService --&gt; UsersDB[(users)]\n    UserService --&gt; RefreshTokensDB[(refreshtokens)]\n    UserService --&gt; ResetTokensDB[(resettokens)]\n\n    StudioMakerService --&gt; ContentsDB[(contents)]\n    StudioMakerService --&gt; JourneysDB[(journeys)]\n    StudioMakerService --&gt; TrailsDB[(trails)]\n    StudioMakerService --&gt; StartpointsDB[(startpoints)]</code></pre> Autor: Calculus Team</p> <p></p> <ul> <li> <p>UserService interage com as collections users, refreshtokens, e resettokens:</p> <ul> <li>users: Armazena informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, como credenciais e perfis.</li> <li>refreshtokens: Gera e armazena tokens usados para manter a sess\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> <li>resettokens: Armazena tokens tempor\u00e1rios para redefini\u00e7\u00e3o de senhas.</li> </ul> </li> <li> <p>StudioMakerService interage com as collections contents, journeys, trails, e startpoints:</p> <ul> <li>contents: Armazena os materiais educacionais criados pelos professores.</li> <li>journeys: Armazena informa\u00e7\u00f5es sobre jornadas, que agrupam trilhas educacionais.</li> <li>trails: Armazena trilhas, que s\u00e3o compostas por conte\u00fados.</li> <li>startpoints: Registra pontos de partida ou progresso em trilhas e jornadas.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#32-fontes-de-dados","title":"3.2. Fontes de Dados","text":"<p>As principais fontes de dados no Calculus s\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, que geram informa\u00e7\u00f5es processadas e armazenadas nas collections do MongoDB. A aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende de fontes externas; todos os dados s\u00e3o gerados e manipulados internamente pelos servi\u00e7os.</p> <ul> <li>UserService: Gerencia dados relacionados a usu\u00e1rios, incluindo autentica\u00e7\u00e3o, roles (permiss\u00f5es de aluno, professor, administrador) e gerenciamento de tokens.</li> <li>StudioMakerService: Gerencia a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados educacionais e a estrutura\u00e7\u00e3o de jornadas e trilhas.</li> </ul> <p>Cada servi\u00e7o possui suas pr\u00f3prias collections no MongoDB, organizando os dados de forma eficiente e segura.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#33-armazenamento-de-dados","title":"3.3. Armazenamento de Dados","text":"<p>O armazenamento dos dados no Calculus \u00e9 realizado por meio de collections espec\u00edficas em inst\u00e2ncias de MongoDB Atlas. Cada servi\u00e7o possui suas pr\u00f3prias collections dedicadas para manter os dados organizados e seguros.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#estrutura-de-armazenamento","title":"Estrutura de Armazenamento:","text":"<ul> <li> <p>UserService: Armazena dados relacionados a usu\u00e1rios e autentica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>users: Dados do usu\u00e1rio, como credenciais e roles.</li> <li>refreshtokens: Tokens de sess\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> <li>resettokens: Tokens para redefini\u00e7\u00e3o de senhas.</li> </ul> </li> <li> <p>StudioMakerService: Armazena dados relacionados a conte\u00fados educacionais.</p> <ul> <li>contents: Materiais educacionais criados pelos professores.</li> <li>journeys: Estrutura de jornadas que agrupam trilhas.</li> <li>trails: Conjunto de trilhas associadas \u00e0s jornadas.</li> <li>startpoints: Marca o progresso ou o in\u00edcio em trilhas e jornadas.</li> </ul> </li> </ul> <p>Abaixo segue um diagrama que resume o conceito apresentado visualmente:</p> <p> <p><pre><code>flowchart TD\n    subgraph MongoDB Atlas\n        D[(users)] --&gt; B[UserService]\n        E[(refreshtokens)] --&gt; B\n        F[(resettokens)] --&gt; B\n\n        H[(journeys)] --&gt; C[StudioMakerService]\n        I[(trails)] --&gt; C\n        J[(startpoints)] --&gt; C\n    end\n\n    B -.-&gt;|Leitura e Escrita| D\n    B -.-&gt;|Leitura e Escrita| E\n    B -.-&gt;|Leitura e Escrita| F\n\n    C -.-&gt;|Leitura e Escrita| H\n    C -.-&gt;|Leitura e Escrita| I\n    C -.-&gt;|Leitura e Escrita| J</code></pre> Autor: Calculus Team</p> <p></p> <ul> <li>Cada servi\u00e7o (UserService, StudioMakerService) est\u00e1 conectado \u00e0s suas respectivas collections no MongoDB Atlas.</li> </ul> <p>Considera\u00e7\u00f5es de Armazenamento:</p> <ul> <li>Isolamento: Cada servi\u00e7o tem suas pr\u00f3prias collections para evitar interfer\u00eancias e facilitar a manuten\u00e7\u00e3o.</li> <li>Escalabilidade: MongoDB Atlas permite o crescimento dos bancos de dados conforme a demanda da aplica\u00e7\u00e3o aumenta.</li> <li>Seguran\u00e7a: As intera\u00e7\u00f5es com o MongoDB Atlas s\u00e3o realizadas de forma segura, requisitando autentica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para cada tipo de a\u00e7\u00e3o, garantindo que os dados estejam protegidos contra acessos n\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#4-governanca-de-dados","title":"4. Governan\u00e7a de Dados","text":"<p>A governan\u00e7a de dados no Calculus \u00e9 fundamental para garantir que todas as informa\u00e7\u00f5es gerenciadas pela aplica\u00e7\u00e3o sejam tratadas de forma segura, precisa e conforme as regulamenta\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis. A se\u00e7\u00e3o a seguir detalha as pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a, qualidade de dados, e conformidade implementadas no sistema.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#41-politicas-de-seguranca","title":"4.1. Pol\u00edticas de Seguran\u00e7a","text":"<p>As pol\u00edticas de seguran\u00e7a do Calculus s\u00e3o desenhadas para proteger os dados contra acessos n\u00e3o autorizados, garantir a integridade das informa\u00e7\u00f5es e assegurar a disponibilidade dos dados para os usu\u00e1rios leg\u00edtimos.</p> <ul> <li>Autentica\u00e7\u00e3o e Autoriza\u00e7\u00e3o: Todos os acessos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o controlados por um sistema robusto de autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o. Os usu\u00e1rios devem se autenticar via credenciais seguras, e os tokens de sess\u00e3o s\u00e3o gerenciados atrav\u00e9s das collections refreshtokens e resettokens no MongoDB.</li> <li>Criptografia: Dados sens\u00edveis, como senhas de usu\u00e1rio e tokens de autentica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o criptografados  em repouso (armazenamento).</li> <li>Backup e Recupera\u00e7\u00e3o: Rotinas de backup s\u00e3o implementadas para garantir que os dados possam ser recuperados em caso de falha. O MongoDB Atlas oferece recursos avan\u00e7ados de backup e recupera\u00e7\u00e3o de desastres.</li> </ul> <p> <p><pre><code>flowchart TD\n    A[Entrada de Dados] --&gt; B[Autenticacao e Autorizacao]\n    B --&gt; C[Criptografia]\n    C --&gt; D[Monitoramento de Acessos]\n    D --&gt; E[Armazenamento Seguro]</code></pre> Autor: Calculus Team </p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#42-qualidade-de-dados","title":"4.2. Qualidade de Dados","text":"<p>A qualidade dos dados \u00e9 essencial para garantir que as informa\u00e7\u00f5es usadas pelos alunos e professores sejam precisas, completas e consistentes. O Calculus adota v\u00e1rias pr\u00e1ticas para manter altos padr\u00f5es de qualidade de dados.</p> <ul> <li>Valida\u00e7\u00e3o: Todos os dados inseridos pelos usu\u00e1rios ou processados pelos servi\u00e7os s\u00e3o validados para garantir que estejam no formato correto e dentro dos limites esperados. Por exemplo, os dados de users, contents, e journeys passam por valida\u00e7\u00f5es de integridade antes de serem armazenados.</li> <li>Consist\u00eancia: Garantir a consist\u00eancia dos dados entre as diferentes collections \u00e9 fundamental. Relacionamentos entre journeys, trails, e contents s\u00e3o verificados para assegurar que as refer\u00eancias cruzadas sejam v\u00e1lidas.</li> </ul> <p> <p><pre><code>flowchart TD\n    A[Entrada de Dados] --&gt; B[Valida\u00e7\u00e3o de Dados]\n    B --&gt; C[Transforma\u00e7\u00e3o de Dados]\n    C --&gt; E[Armazenamento]</code></pre> Autor: Calculus Team </p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#5-revisao-bibliografica","title":"5. Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Inmon, W. H., Strauss, D., &amp; Neushloss, G. (2010). DW 2.0: The Architecture for the Next Generation of Data Warehousing. Morgan Kaufmann.</p> <p>ISO/IEC 27001 (2013). Information technology \u2014 Security techniques \u2014 Information security management systems \u2014 Requirements.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-dados/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 01/09/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Gontijo 05/09/2024 1.1 Ajustes de texto e diagramas Paulo Gontijo, Jo\u00e3o Bisinotti"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/","title":"Endpoints dos Servi\u00e7os","text":""},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento descreve os endpoints dos principais servi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o Calculus, incluindo suas rotas e portas. Os servi\u00e7os est\u00e3o segmentados de acordo com suas responsabilidades, como gest\u00e3o de usu\u00e1rios e gest\u00e3o de conte\u00fados. Cada servi\u00e7o exp\u00f5e uma s\u00e9rie de endpoints RESTful que permitem a intera\u00e7\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o. Este documento \u00e9 essencial para assegurar que os diferentes componentes do sistema possam se comunicar de forma eficaz.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#2-userservice","title":"2. UserService","text":"<p>O UserService \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o e autentica\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios na plataforma Calculus. Este servi\u00e7o lida com opera\u00e7\u00f5es como registro, login, gerenciamento de tokens e redefini\u00e7\u00e3o de senha.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#21-endpoints","title":"2.1. Endpoints","text":"M\u00e9todo Rota Descri\u00e7\u00e3o POST <code>/api/v1/users</code> Cria\u00e7\u00e3o de um novo usu\u00e1rio GET <code>/api/v1/users/verify</code> Verifica\u00e7\u00e3o de conta de usu\u00e1rio por token GET <code>/api/v1/users/:userId/subscribedJourneys</code> Recupera as jornadas inscritas do usu\u00e1rio GET <code>/api/v1/users</code> Lista todos os usu\u00e1rios PATCH <code>/api/v1/users/:id/add-point</code> Adiciona um ponto ao usu\u00e1rio POST <code>/api/v1/users/:userId/subscribe/:journeyId</code> Inscreve o usu\u00e1rio em uma jornada DELETE <code>/api/v1/users/:userId/unsubscribe/:journeyId</code> Remove o usu\u00e1rio de uma jornada POST <code>/api/v1/users/:userId/complete/:trailId</code> Marca uma trilha como completa para o usu\u00e1rio GET <code>/api/v1/users/:userId/completedTrails</code> Recupera as trilhas completadas do usu\u00e1rio GET <code>/api/v1/users/:id</code> Recupera informa\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio espec\u00edfico DELETE <code>/api/v1/users/:id</code> Deleta um usu\u00e1rio espec\u00edfico PATCH <code>/api/v1/users/:id/role</code> Atualiza o papel de um usu\u00e1rio (requer permiss\u00e3o de administrador) POST <code>/api/v1/auth/login</code> Autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio (login) GET <code>/api/v1/auth/google</code> Inicia autentica\u00e7\u00e3o com Google GET <code>/api/v1/auth/google/callback</code> Callback da autentica\u00e7\u00e3o com Google GET <code>/api/v1/auth/microsoft</code> Inicia autentica\u00e7\u00e3o com Microsoft GET <code>/api/v1/auth/microsoft/callback</code> Callback da autentica\u00e7\u00e3o com Microsoft GET <code>/api/v1/auth/validate-token</code> Valida um token de acesso POST <code>/api/v1/auth/refresh</code> Gera\u00e7\u00e3o de um novo token de acesso atrav\u00e9s de um refresh token PUT <code>/api/v1/auth/change-password</code> Troca a senha do usu\u00e1rio autenticado POST <code>/api/v1/auth/forgot-password</code> Solicita redefini\u00e7\u00e3o de senha PUT <code>/api/v1/auth/reset-password</code> Reseta a senha do usu\u00e1rio"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#22-configuracao-de-porta","title":"2.2. Configura\u00e7\u00e3o de Porta","text":"<p>O UserService opera na porta 3000. Todas as requisi\u00e7\u00f5es a esse servi\u00e7o devem ser direcionadas para essa porta no servidor onde o servi\u00e7o est\u00e1 hospedado.</p> <pre><code>Host: calculus-dev.eastus2.cloudapp.azure.com\nPort: 3000\n</code></pre>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#3-studiomakerservice","title":"3. StudioMakerService","text":"<p>O StudioMakerService \u00e9 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos conte\u00fados educacionais, incluindo a organiza\u00e7\u00e3o de jornadas e trilhas. Professores utilizam este servi\u00e7o para gerenciar o conte\u00fado que ser\u00e1 consumido pelos alunos.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#31-endpoints","title":"3.1. Endpoints","text":"M\u00e9todo Rota Descri\u00e7\u00e3o POST <code>/api/v1/contents</code> Cria\u00e7\u00e3o de um novo conte\u00fado GET <code>/api/v1/contents/:id</code> Recupera um conte\u00fado pelo ID GET <code>/api/v1/contents</code> Lista todos os conte\u00fados GET <code>/api/v1/contents/trail/:id</code> Recupera todos os conte\u00fados de uma trilha PATCH <code>/api/v1/contents/:id</code> Atualiza um conte\u00fado pelo ID DELETE <code>/api/v1/contents/:id</code> Exclui um conte\u00fado pelo ID PATCH <code>/api/v1/contents/order/update-order</code> Atualiza a ordem dos conte\u00fados POST <code>/api/v1/trails</code> Cria\u00e7\u00e3o de uma nova trilha GET <code>/api/v1/trails/:id</code> Recupera uma trilha pelo ID GET <code>/api/v1/trails</code> Lista todas as trilhas GET <code>/api/v1/trails/journey/:id</code> Recupera todas as trilhas de uma jornada PUT <code>/api/v1/trails/:id</code> Atualiza uma trilha pelo ID PUT <code>/api/v1/trails/:id/addContent</code> Adiciona um conte\u00fado a uma trilha PUT <code>/api/v1/trails/:id/removeContent</code> Remove um conte\u00fado de uma trilha DELETE <code>/api/v1/trails/:id</code> Exclui uma trilha pelo ID PATCH <code>/api/v1/trails/update-trail-order</code> Atualiza a ordem das trilhas POST <code>/api/v1/journeys</code> Cria\u00e7\u00e3o de uma nova jornada GET <code>/api/v1/journeys</code> Lista todas as jornadas GET <code>/api/v1/journeys/point/:id</code> Recupera as jornadas associadas a um ponto GET <code>/api/v1/journeys/:id</code> Recupera uma jornada pelo ID PUT <code>/api/v1/journeys/:id</code> Atualiza uma jornada pelo ID DELETE <code>/api/v1/journeys/:id</code> Exclui uma jornada pelo ID PATCH <code>/api/v1/journeys/:id/add-trail</code> Adiciona uma trilha a uma jornada PATCH <code>/api/v1/journeys/update-journeys-order</code> Atualiza a ordem das jornadas POST <code>/api/v1/points</code> Cria\u00e7\u00e3o de um novo ponto GET <code>/api/v1/points</code> Lista todos os pontos GET <code>/api/v1/points/user/:id</code> Recupera os pontos associados a um usu\u00e1rio GET <code>/api/v1/points/:id</code> Recupera um ponto pelo ID PUT <code>/api/v1/points/:id</code> Atualiza um ponto pelo ID DELETE <code>/api/v1/points/:id</code> Exclui um ponto pelo ID PATCH <code>/api/v1/points/:id/add-journey</code> Adiciona uma jornada a um ponto GET <code>/api/v1/points/:pointId/journeys</code> Recupera as jornadas associadas a um ponto PATCH <code>/api/v1/points/update-point-order</code> Atualiza a ordem dos pontos"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#32-configuracao-de-porta","title":"3.2. Configura\u00e7\u00e3o de Porta","text":"<p>O StudioMakerService opera na porta 3002. As requisi\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conte\u00fados educacionais devem ser direcionadas para essa porta.</p> <pre><code>Host: calculus-dev.eastus2.cloudapp.azure.com\nPort: 3002\n</code></pre>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#4-frontend","title":"4. Frontend","text":"<p>O Frontend da aplica\u00e7\u00e3o Calculus \u00e9 respons\u00e1vel por fornecer a interface com a qual os usu\u00e1rios interagem. Ele se comunica com os servi\u00e7os backend (UserService e StudioMakerService) para fornecer funcionalidades como autentica\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conte\u00fados educacionais. Esta se\u00e7\u00e3o descreve as rotas principais do frontend e a configura\u00e7\u00e3o da porta onde ele \u00e9 servido.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#41-configuracao-de-porta","title":"4.1. Configura\u00e7\u00e3o de Porta","text":"<p>O Frontend da aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 servido na porta 4000. Os usu\u00e1rios acessam a interface do Calculus atrav\u00e9s desta porta.</p> <pre><code>Host: calculus-dev.eastus2.cloudapp.azure.com\nPort: 4000\n</code></pre>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#42-comunicacao-com-backend","title":"4.2. Comunica\u00e7\u00e3o com Backend","text":"<p>O Frontend se comunica com os servi\u00e7os backend (UserService e StudioMakerService) atrav\u00e9s de chamadas HTTP/HTTPS. Todas as intera\u00e7\u00f5es, como autentica\u00e7\u00e3o e gerenciamento de conte\u00fados, s\u00e3o realizadas via APIs RESTful fornecidas pelos servi\u00e7os backend.</p> <p> <pre><code>flowchart TD\n    A[Frontend] --&gt;|3000| B[UserService]\n    A --&gt;|3002| C[StudioMakerService]</code></pre> Autor: Calculus Team <p></p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#5-seguranca-dos-endpoints","title":"5. Seguran\u00e7a dos Endpoints","text":"<p>Todos os endpoints expostos pelos servi\u00e7os do Calculus s\u00e3o protegidos por mecanismos de autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o. Apenas usu\u00e1rios autenticados podem acessar os endpoints que manipulam dados sens\u00edveis ou cr\u00edticos. Tokens de autentica\u00e7\u00e3o, gerenciados pelo UserService, s\u00e3o necess\u00e1rios para acessar a maioria das rotas, garantindo que somente usu\u00e1rios autorizados possam realizar opera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"organizacoes/visao-de-endpoints/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 01/09/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Paulo Gontijo 05/09/2024 1.1 Adicionando mais endpoints Paulo Gontijo"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/","title":"Agenda ritual","text":""},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#agenda-de-equipe-e-rituais","title":"Agenda de Equipe e Rituais","text":""},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#equipe","title":"Equipe","text":"<ul> <li>Estudantes EPS: 4</li> <li>Estudantes MDS: 7</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<ul> <li>Lean Inception</li> <li>Extreme Programming (XP)</li> <li>Pair Programming (iniciantes sempre com experientes)</li> <li>Scrum</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#sprint","title":"Sprint","text":"<ul> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 1 semana</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#agenda-de-rituais","title":"Agenda de Rituais","text":""},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#segunda-feira","title":"Segunda-Feira","text":"<ul> <li>12:00 - 12:15: Daily Stand-up</li> <li>19:00 - 21:00: Sprint Planning </li> <li>Revis\u00e3o do backlog</li> <li>Estimativas de tempo e tarefas</li> <li>21:00 - 22:00: Reuniao com PO</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos entreg\u00e1veis da semana</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias do usu\u00e1rio para a sprint<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceite</li> </ul> </li> <li>Feedback do Product Owner e stakeholders</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#terca-feira-a-quinta-feira","title":"Ter\u00e7a-Feira a Quinta-Feira","text":"<ul> <li>12:00 - 12:15: Daily Stand-up</li> <li>19:00 - 22:00: Pair Programming </li> <li>Forma\u00e7\u00e3o de pares (1 estudante experiente + 1 estudante iniciante)</li> <li>Desenvolvimento das atividades</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#sexta-feira","title":"Sexta-Feira","text":"<ul> <li>12:00 - 12:15: Daily Stand-up</li> <li>19:00 - 22:00: Pair Programming</li> <li>Continua\u00e7\u00e3o do Pair Programming</li> <li>Sess\u00f5es de Code Review e Refatora\u00e7\u00e3o</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o de testes</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#sabado","title":"S\u00e1bado","text":"<ul> <li>13:00 - 15:00: Sprint Review</li> <li> <p>Demonstra\u00e7\u00e3o das funcionalidades desenvolvidas</p> </li> <li> <p>15:00 - 16:00: Sprint Retrospective</p> </li> <li>Reflex\u00e3o sobre o que funcionou bem e o que pode ser melhorado</li> <li>Planejamento de a\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3xima sprint</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#atividades-continuas","title":"Atividades Cont\u00ednuas","text":"<ul> <li>Kanban Board: </li> <li> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o constante do quadro Kanban para visualizar o progresso das tarefas.</p> </li> <li> <p>Lean Inception:</p> </li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de Lean Inception ao longo da semana para garantir alinhamento e foco no valor entregue.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Reuni\u00f5es Di\u00e1rias (Daily Stand-up): Breves e objetivas, focadas no progresso e nos obst\u00e1culos.</li> <li>Pair Programming: Iniciantes sempre pareados com experientes para promover aprendizado e qualidade.</li> <li>C\u00f3digo Limpo e Testes: Enfatizar pr\u00e1ticas de c\u00f3digo limpo e desenvolvimento orientado a testes (TDD).</li> <li>Feedback Cont\u00ednuo: Implementa\u00e7\u00e3o de feedback cont\u00ednuo atrav\u00e9s de revis\u00f5es de c\u00f3digo e testes.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/agenda_ritual/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Natanael Fernandes 28/07/2024 1.1 Ajuste de agenda e rituais"},{"location":"planejamento/comunicacao/","title":"Plano de comunica\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o da Equipe","text":""},{"location":"planejamento/comunicacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 estabelecer diretrizes claras para a comunica\u00e7\u00e3o dentro da equipe, visando melhorar a efici\u00eancia, a colabora\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o de atividades.</p>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#formas-de-comunicacao","title":"Formas de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"Imagem Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o de Uso WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e assertiva para mensagens urgentes e decis\u00f5es imediatas. Discord Chamadas de voz e v\u00eddeo, programa\u00e7\u00e3o em par, discuss\u00f5es t\u00e9cnicas detalhadas. GitHub (Issues e Pull Requests) Gest\u00e3o de projetos, colabora\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo, rastreamento de problemas e solicita\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o. ZenHub Ferramenta Kanban integrada ao GitHub para gerenciar o fluxo de trabalho da equipe. Microsoft Teams Reuni\u00f5es, grava\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e colabora\u00e7\u00e3o em documentos e projetos. Google Drive Compartilhamento de arquivos da equipe"},{"location":"planejamento/comunicacao/#horarios-de-disponibilidade","title":"Hor\u00e1rios de Disponibilidade","text":"<p>Para garantir uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz, \u00e9 recomendado que todos os membros estejam dispon\u00edveis nas plataformas especificadas durante o hor\u00e1rio de trabalho padr\u00e3o. As reuni\u00f5es no Microsoft Teams devem ser agendadas com anteced\u00eancia sempre que poss\u00edvel, considerando a disponibilidade de todos os participantes.</p>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#etiqueta-de-comunicacao","title":"Etiqueta de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Respeito m\u00fatuo: Todos os membros devem manter um tom profissional e respeitoso em todas as formas de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Clareza: Mensagens devem ser claras e concisas para evitar mal-entendidos.</li> <li>Confidencialidade: Informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis devem ser compartilhadas apenas com os membros autorizados da equipe.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/comunicacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Natanael Fernandes"},{"location":"planejamento/conhecimento_pareamento/","title":"Quadro de Conhecimento","text":""},{"location":"planejamento/conhecimento_pareamento/#conhecimentos","title":"Conhecimentos","text":"<p>Foi criado um quadro de conhecimento para avaliar o n\u00edvel de familiaridade de cada integrante com as tecnologias usadas e acompanhar sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo da disciplina. A equipe preencheu o quadro com uma autoavalia\u00e7\u00e3o de seus conhecimentos t\u00e9cnicos, o que ajuda a identificar a demanda por dojos para os MDS e a formar pareamentos adequados com base nas habilidades de cada membro.</p> <p>Abaixo, o Quadro de Conhecimento preenchido por cada membro:</p> <p>Quadro no inicio da disciplina:</p> <p>Quadro no final da disciplina:</p> <p>Ainda n\u00e3o se aplica</p>"},{"location":"planejamento/conhecimento_pareamento/#pareamento","title":"Pareamento","text":"<p>A estrat\u00e9gia de pareamento da equipe envolve a colabora\u00e7\u00e3o di\u00e1ria entre alunos EPS e alunos MDS. Os EPS atuar\u00e3o como guias e mentores, compartilhando seu conhecimento e experi\u00eancia para acelerar o aprendizado dos MDS, visto que possuem mais experi\u00eancia com o ciclo de desenvolvimento de projetos de software. Durante as sess\u00f5es di\u00e1rias de pareamento, deve-se incluir um ou dois desenvolvedores MDS com cada EPS. Isso n\u00e3o s\u00f3 promove o desenvolvimento de habilidades t\u00e9cnicas dos MDS, mas tamb\u00e9m fortalece a coes\u00e3o da equipe e a qualidade geral do c\u00f3digo produzido.</p>"},{"location":"planejamento/conhecimento_pareamento/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Definido \u00e0 nossa estrat\u00e9gia de pareamento, identificamos que dessa forma poderemos agregar melhor o conhecimento para com os integrantes de MDS da equipe, de modo que buscamos ao final da mat\u00e9ria possuir um quadro de conhecimentos bem evoluido</p>"},{"location":"planejamento/conhecimento_pareamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 27/03/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus e Natanael Fernandes 27/03/2023 1.0 Adi\u00e7\u00e3o do pareamento Natanael Fernandes"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/","title":"Plano de Comunica\u00e7\u00e3o e Agenda de Equipe","text":""},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#1-objetivo","title":"1. Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 estabelecer diretrizes claras para a comunica\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o das atividades da equipe, visando melhorar a efici\u00eancia, colabora\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o dos trabalhos. Este plano abrange as metodologias adotadas, rituais semanais e as pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o, garantindo que todos os membros da equipe estejam alinhados e comprometidos com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#2-composicao-da-equipe","title":"2. Composi\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"<ul> <li>Estudantes EPS: 4<ul> <li>Respons\u00e1veis pela lideran\u00e7a t\u00e9cnica e gest\u00e3o do projeto.</li> </ul> </li> <li>Estudantes MDS: 7<ul> <li>Respons\u00e1veis por desenvolver a aplica\u00e7\u00e3o e testes para a mesma.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#3-metodologias-adotadas","title":"3. Metodologias Adotadas","text":"<p>A equipe adota uma combina\u00e7\u00e3o de metodologias \u00e1geis para garantir uma entrega eficiente e de alta qualidade, promovendo aprendizado cont\u00ednuo entre os membros.</p> <ul> <li>Lean Inception: Foco no alinhamento inicial e na defini\u00e7\u00e3o do MVP para garantir que as funcionalidades desenvolvidas agreguem valor desde o in\u00edcio.</li> <li>Extreme Programming (XP): Enfatiza a qualidade do software atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas como TDD e refatora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</li> <li>Pair Programming: Promove a transfer\u00eancia de conhecimento, pareando desenvolvedores experientes com iniciantes.</li> <li>Scrum: Trabalho em ciclos de desenvolvimento curtos e iterativos, chamados sprints, com dura\u00e7\u00e3o de 1 semana.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#4-agenda-de-rituais","title":"4. Agenda de Rituais","text":""},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#41-segunda-feira","title":"4.1. Segunda-Feira","text":"<ul> <li>19:00 - 21:00: Sprint Planning</li> <li>Revis\u00e3o do backlog, estimativa de tempo e tarefas para a semana.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias do usu\u00e1rio e crit\u00e9rios de aceite.</li> <li>21:00 - 22:00: Reuni\u00e3o com PO</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos entreg\u00e1veis da semana (Sprint Review).</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias do usu\u00e1rio para a pr\u00f3xima sprint.</li> <li>Feedback do Product Owner e stakeholders.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#42-terca-feira-a-sexta-feira","title":"4.2. Ter\u00e7a-Feira a Sexta-Feira","text":"<ul> <li>20:00 - 20:15: Daily Stand-up</li> <li>Reuni\u00e3o breve para alinhar o progresso das tarefas, identificar obst\u00e1culos e planejar o dia.</li> <li>20:15 - 22:00: Pair Programming</li> <li>Forma\u00e7\u00e3o de pares entre estudantes experientes e iniciantes.</li> <li>Desenvolvimento das atividades previstas na sprint.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#43-domingo","title":"4.3. Domingo","text":"<ul> <li>20:00 - 21:00: Sprint Retrospective</li> <li>Reflex\u00e3o sobre o que funcionou bem e o que pode ser melhorado.</li> <li>Discuss\u00e3o e planejamento de a\u00e7\u00f5es de melhoria cont\u00ednua para a pr\u00f3xima sprint.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#44-atividades-continuas","title":"4.4. Atividades Cont\u00ednuas","text":"<ul> <li>Kanban Board: Atualiza\u00e7\u00e3o constante do quadro Kanban para visualizar o progresso das tarefas e ajustar prioridades.</li> <li>Lean Inception: Aplica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de pr\u00e1ticas de Lean Inception para garantir que o desenvolvimento esteja sempre alinhado com o valor entregue ao usu\u00e1rio final.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#5-formas-de-comunicacao","title":"5. Formas de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o eficaz \u00e9 essencial para o sucesso do projeto. As ferramentas e plataformas utilizadas pela equipe foram escolhidas para facilitar a colabora\u00e7\u00e3o e garantir que todos os membros estejam informados e alinhados com os objetivos do projeto.</p> Imagem Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o de Uso WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e assertiva para mensagens urgentes e decis\u00f5es imediatas. Discord Chamadas de voz e v\u00eddeo, programa\u00e7\u00e3o em par, discuss\u00f5es t\u00e9cnicas detalhadas. GitHub (Issues e Pull Requests) Gest\u00e3o de projetos, colabora\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo, rastreamento de problemas e solicita\u00e7\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o. ZenHub Ferramenta Kanban integrada ao GitHub para gerenciar o fluxo de trabalho da equipe. Microsoft Teams Reuni\u00f5es, grava\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e colabora\u00e7\u00e3o em documentos e projetos. Google Drive Compartilhamento de arquivos da equipe"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#6-quadro-de-disponibilidade","title":"6. Quadro de Disponibilidade","text":"<p>Com o intuito de entender a disponibilidade de hor\u00e1rios dos membros da equipe, foi criado um quadro de disponibilidade. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel saber em quais hor\u00e1rios h\u00e1 maior quorum para reuni\u00f5es, al\u00e9m de ser poss\u00edvel marcar os pareamentos tendo em vista a disponibilidade dos membros.</p> <p>Para garantir uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz, \u00e9 recomendado que todos os membros estejam dispon\u00edveis nas plataformas especificadas durante o hor\u00e1rio de trabalho padr\u00e3o. As reuni\u00f5es no Microsoft Teams devem ser agendadas com anteced\u00eancia sempre que poss\u00edvel, considerando a disponibilidade de todos os participantes.</p>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#7-etiqueta-de-comunicacao","title":"7. Etiqueta de Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Respeito M\u00fatuo: Todos os membros devem manter um tom profissional e respeitoso em todas as formas de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Clareza: Mensagens devem ser claras e concisas para evitar mal-entendidos.</li> <li>Confidencialidade: Informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis devem ser compartilhadas apenas com os membros autorizados da equipe.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_comunicacao/#8-historico-de-versao","title":"8. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Natanael Fernandes 28/07/2024 1.1 Ajuste de Agenda e Rituais Paulo Gontijo 05/08/2024 1.2 Unifica\u00e7\u00e3o com Plano de Comunica\u00e7\u00e3o Natanael Fernandes 01/09/2024 1.3 Atualiza\u00e7\u00e3o e jun\u00e7\u00e3o dos documentos (Agenda e Plano de comunica\u00e7\u00e3o) Paulo Gontijo"},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/","title":"Quadro de Disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#contexto","title":"Contexto","text":"<p>Com o intuito de entender a disponibilidade de hor\u00e1rios dos membros da equipe, foi criado um quadro de disponibilidade. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel saber em quais hor\u00e1rios h\u00e1 maior quorum para reuni\u00f5es, al\u00e9m de ser poss\u00edvel marcar os pareamentos tendo em vista a disponibilidade dos membros.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/03/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"},{"location":"planos/plano_qualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"planos/plano_qualidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade de um produto de software \u00e9 um dos seus pilares essenciais, garantindo que ele atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e ofere\u00e7a valor real. Segundo a ISO 25010, que substituiu a ISO 9126 em 2011, a qualidade de um software \u00e9 definida como o grau em que um sistema atende \u00e0s necessidades expressas e n\u00e3o expressas dos stakeholders, resultando na cria\u00e7\u00e3o de valor.</p> <p>A ISO 25010 identifica oito caracter\u00edsticas fundamentais para a qualidade de um produto: adequa\u00e7\u00e3o funcional, efici\u00eancia de desempenho, compatibilidade, usabilidade, confiabilidade, seguran\u00e7a, manutenibilidade e portabilidade.</p> <p>Este documento visa detalhar as ferramentas, m\u00e9tricas e procedimentos que ser\u00e3o utilizados para assegurar a qualidade do produto, com foco na testabilidade e na ader\u00eancia ao modelo de qualidade Q-Rapids.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>Este plano tem como prop\u00f3sito estabelecer as diretrizes de qualidade do projeto, assegurando que todas as etapas do desenvolvimento sejam conduzidas de maneira a garantir um produto final de alta qualidade. Especificamente, os objetivos deste documento s\u00e3o:</p> <ul> <li>Definir os objetivos de qualidade;</li> <li>Estabelecer m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos de qualidade;</li> <li>Selecionar e coletar m\u00e9tricas de qualidade;</li> <li>Apresentar a compreens\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas para o produto;</li> <li>Especificar os procedimentos, t\u00e9cnicas e ferramentas que ser\u00e3o utilizados para a garantia da qualidade do produto;</li> <li>Incluir pr\u00e1ticas de testabilidade para assegurar que o c\u00f3digo seja facilmente test\u00e1vel, promovendo a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ao longo do tempo.</li> </ul>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#3-objetivos-de-qualidade","title":"3. Objetivos de Qualidade","text":"<p>Com base na norma ISO 25010:2011, o plano de qualidade do projeto foca em tr\u00eas \u00e1reas principais: qualidade interna, qualidade externa e qualidade de uso.</p> <ul> <li> <p>Qualidade Interna e Externa: Estas s\u00e3o avaliadas atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas como funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia, manutenibilidade e portabilidade. A qualidade interna se refere aos atributos que s\u00e3o observados durante o processo de desenvolvimento, enquanto a qualidade externa \u00e9 avaliada quando o produto est\u00e1 em uso.</p> </li> <li> <p>Qualidade de Uso: Concentra-se em quatro caracter\u00edsticas principais: efic\u00e1cia, produtividade, seguran\u00e7a e satisfa\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas avaliam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final, garantindo que o software atenda \u00e0s suas expectativas.</p> </li> </ul> <p>Al\u00e9m dessas \u00e1reas, a testabilidade \u00e9 considerada um fator cr\u00edtico para garantir que o produto seja f\u00e1cil de testar, o que, por sua vez, contribui para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ao longo do ciclo de vida do software.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#4-verificacao-e-validacao-vv","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o (V&amp;V)","text":""},{"location":"planos/plano_qualidade/#41-verificacao","title":"4.1. Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo sistem\u00e1tico de avalia\u00e7\u00e3o de um sistema ou componente para determinar se os resultados de uma fase de desenvolvimento atendem aos requisitos estabelecidos para essa fase. Esta abordagem visa garantir que o software esteja sendo constru\u00eddo corretamente, em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#42-validacao","title":"4.2. Valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o assegura que o sistema atende \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios finais, garantindo que o produto certo est\u00e1 sendo constru\u00eddo. A valida\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada de forma cont\u00ednua ao longo do desenvolvimento, com valida\u00e7\u00f5es regulares realizadas com os Product Owners.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#43-tecnicas-de-vv","title":"4.3. T\u00e9cnicas de V&amp;V","text":"<p>Para alcan\u00e7ar os objetivos de qualidade, ser\u00e3o adotadas as seguintes t\u00e9cnicas:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise Est\u00e1tica do C\u00f3digo: Utiliza\u00e7\u00e3o do SonarCloud para analisar o c\u00f3digo e coletar m\u00e9tricas relacionadas a code smells, duplica\u00e7\u00f5es, complexidade e cobertura de testes. A an\u00e1lise est\u00e1tica \u00e9 fundamental para identificar problemas de qualidade no c\u00f3digo que possam comprometer a manutenibilidade e a testabilidade do software.</p> </li> <li> <p>Testes Automatizados: Implementa\u00e7\u00e3o de testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o automatizados para garantir que cada componente funcione conforme o esperado e que a integra\u00e7\u00e3o entre os componentes seja robusta. A cobertura de c\u00f3digo ser\u00e1 monitorada para assegurar que as \u00e1reas cr\u00edticas do software est\u00e3o devidamente testadas.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o com POs: Reuni\u00f5es semanais ser\u00e3o realizadas com os Product Owners para validar o progresso e obter feedback. Este processo cont\u00ednuo de valida\u00e7\u00e3o ajuda a garantir que o desenvolvimento esteja alinhado com as expectativas dos stakeholders e com os objetivos de qualidade.</p> </li> </ul>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#5-padroes-e-metricas","title":"5. Padr\u00f5es e M\u00e9tricas","text":"<p>As principais normas e modelos utilizados no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li>NBR - ISO/IEC 25010: Padr\u00e3o internacional para a qualidade de produtos de software.</li> <li>Modelo de Qualidade Q-Rapids: Um modelo baseado em m\u00e9tricas de qualidade que permite a avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e orientada por dados do software.</li> </ul>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#51-metricas","title":"5.1. M\u00e9tricas","text":"<p>As m\u00e9tricas definidas para monitorar a qualidade do projeto, conforme o modelo Q-Rapids e alinhadas com a testabilidade e qualidade de produto, incluem:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Reliability Quantidade de bugs presentes no c\u00f3digo fonte. Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a de falhas e vulnerabilidades, conforme as diretrizes de seguran\u00e7a do projeto. Maintainability Quantidade de code smells identificados no c\u00f3digo, que podem impactar a manutenibilidade e testabilidade. Coverage Porcentagem de linhas de c\u00f3digo cobertas por testes automatizados, com um valor de refer\u00eancia m\u00ednimo de 80%. Duplications Densidade de c\u00f3digo duplicado em porcentagem, que deve ser mantida abaixo de 5% para facilitar a manuten\u00e7\u00e3o. Size Quantidade de linhas de declara\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es, classes, arquivos e coment\u00e1rios, usada para avaliar a complexidade geral. Complexity Medi\u00e7\u00e3o da complexidade ciclom\u00e1tica e cognitiva, com foco em manter a complexidade baixa para melhorar a testabilidade. Issues Quantidade de issues abertas, fechadas, reabertas, falsa positiva e \"won't fix\", usada para monitorar a sa\u00fade do projeto."},{"location":"planos/plano_qualidade/#52-valores-de-referencia","title":"5.2. Valores de Refer\u00eancia","text":"<p>Para cada m\u00e9trica, foram definidos valores de refer\u00eancia que servir\u00e3o como indicadores de qualidade e auxiliar\u00e3o na tomada de decis\u00f5es:</p> <ul> <li>Coverage: 80% de cobertura m\u00ednima das linhas de c\u00f3digo.</li> <li>Duplications: Menos de 0% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo.</li> <li>Complexity: Manter a complexidade ciclom\u00e1tica abaixo de 10 por m\u00e9todo/fun\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Esses valores de refer\u00eancia s\u00e3o cr\u00edticos para garantir que o software permane\u00e7a test\u00e1vel e de alta qualidade ao longo de seu ciclo de vida.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#6-testes","title":"6. Testes","text":"<p>Os testes desempenham um papel crucial na garantia da qualidade do software. Eles verificam se o software funciona conforme o esperado e ajudam a evitar que erros afetem o usu\u00e1rio final.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#61-tipos-de-testes","title":"6.1. Tipos de Testes","text":"<ul> <li>Testes de Unidade: Verificam a funcionalidade de componentes isolados do sistema, como m\u00e9todos ou classes, garantindo que cada parte funcione de forma independente.</li> <li>Testes de Integra\u00e7\u00e3o: Avaliam a intera\u00e7\u00e3o entre diferentes componentes do sistema, assegurando que eles funcionem bem em conjunto.</li> <li>Testes de Sistema: Simulam o uso real do software para verificar se ele atende aos requisitos e expectativas do usu\u00e1rio final.</li> </ul>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#62-implementacao-de-testes","title":"6.2. Implementa\u00e7\u00e3o de Testes","text":"<p>Os testes ser\u00e3o implementados de forma a maximizar a cobertura de c\u00f3digo e garantir que todas as funcionalidades cr\u00edticas sejam validadas. O foco na testabilidade garante que o c\u00f3digo seja estruturado de maneira a facilitar a cria\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de testes, permitindo detec\u00e7\u00e3o precoce de defeitos.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#7-ferramentas","title":"7. Ferramentas","text":"<p>As ferramentas a serem utilizadas para suportar as pr\u00e1ticas de qualidade incluem:</p> <ul> <li>Jest: Framework de testes para JavaScript, utilizado principalmente para testes de unidade.</li> <li>ESLint: Ferramenta para identificar e reportar padr\u00f5es inconsistentes no c\u00f3digo ECMAScript/JavaScript, contribuindo para a qualidade e manutenibilidade do c\u00f3digo.</li> <li>SonarCloud: Plataforma de an\u00e1lise de c\u00f3digo que verifica a qualidade do c\u00f3digo conforme as m\u00e9tricas e regras estabelecidas, incluindo cobertura de testes, duplica\u00e7\u00e3o, complexidade, entre outros.</li> </ul>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#8-controle-de-codigo","title":"8. Controle de C\u00f3digo","text":"<p>Para garantir a qualidade dos procedimentos, o controle de c\u00f3digo ser\u00e1 realizado por meio de tarefas autom\u00e1ticas e manuais, envolvendo:</p> <ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o e Controle de Vers\u00e3o: Uso de sistemas de controle de vers\u00e3o para gerenciar o hist\u00f3rico de mudan\u00e7as no c\u00f3digo, facilitando o rastreamento de altera\u00e7\u00f5es e a colabora\u00e7\u00e3o entre membros da equipe.</li> <li>Commits e Pull Requests: Revis\u00f5es de c\u00f3digo ser\u00e3o realizadas por meio de pull requests, garantindo que todas as mudan\u00e7as passem por uma an\u00e1lise rigorosa antes de serem integradas ao c\u00f3digo base.</li> <li>Testes Automatizados: Execu\u00e7\u00e3o de testes automatizados para cada commit, assegurando que novas altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o introduzam regress\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#9-referencias","title":"9. Refer\u00eancias","text":"<p>Quality-aware Rapid Software Development Project: The Q-Rapids Project. FRANCH X.; LOPEZ L.; FERN\u00c1NDEZ S. M.; ORIOL M.; RODR\u00cdGUEZ P.; TRENDOWICZ A.</p> <p>ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php</p> <p>Quality-aware Rapid Software Development Project: The Q-Rapids Project. FRANCH X.; LOPEZ L.; FERN\u00c1NDEZ S. M.; ORIOL M.; RODR\u00cdGUEZ P.; TRENDOWICZ A.</p> <p>ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010.</p> <p>Metric Definitions. SonarQube. Dispon\u00edvel em: https://docs.sonarqube.org/latest/user-guide/metric-definitions/</p> <p>A Quality Model for Actionable Analytics in Rapid Software Development. FERN\u00c1NDEZ S. M.; JEDLITSCHKA A.; GUZM\u00c1N L.; VOLLMER A. M. Kaiserslautern, Alemanha.</p>"},{"location":"planos/plano_qualidade/#10-historico-de-versao","title":"10. Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Matheus 01/09/2024 1.1 Revis\u00e3o e aperfei\u00e7oamento com foco em testabilidade e qualidade Paulo Gontijo 05/09/2024 1.2 Ajuste das m\u00e9tricas Paulo Gontijo"},{"location":"planos/planos_custos/","title":"Plano de Custos","text":""},{"location":"planos/planos_custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de custos de um projeto de software \u00e9 uma documenta\u00e7\u00e3o detalhada que prev\u00ea e estima todos os custos associados \u00e0 concep\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de um software espec\u00edfico. Esse plano desempenha um papel crucial na gest\u00e3o financeira, assegurando que o projeto permane\u00e7a dentro do or\u00e7amento previsto e que os recursos financeiros sejam alocados de maneira eficaz ao longo de todas as suas fases. Ao fornecer uma vis\u00e3o abrangente dos gastos esperados, permite aos gestores tomar decis\u00f5es informadas e estrat\u00e9gicas, minimizando riscos financeiros e otimizando o uso dos recursos dispon\u00edveis.</p> <p>Para desenvolver o plano de custos para o desenvolvimento de um projeto de software, \u00e9 crucial considerar uma variedade de fatores que impactam o or\u00e7amento total. Um desses fatores significativos \u00e9 o custo por aluno em uma universidade, o qual oferece insights importantes sobre como utilizar de maneira eficaz os recursos financeiros em um ambiente acad\u00eamico. Entender e incorporar esse tipo de m\u00e9trica n\u00e3o apenas ajuda na aloca\u00e7\u00e3o prudente de recursos, mas tamb\u00e9m contribui para uma gest\u00e3o financeira mais precisa e estrat\u00e9gica ao longo de todas as etapas do projeto de software.</p>"},{"location":"planos/planos_custos/#2-custos","title":"2. Custos","text":"<p>De acordo com a Apura\u00e7\u00e3o do Custo das Universidades Federais no ano de 2016 feita pelo MEC, o custo por aluno na Universidade de Bras\u00edlia (UnB) alcan\u00e7ou R$ 38.805,00, ajustado para R$ 59.074,09 ap\u00f3s corre\u00e7\u00e3o pela infla\u00e7\u00e3o utilizando a ferramenta do IBGE.</p> <p>Essa refer\u00eancia de custos \u00e9 um ponto de partida valioso para estimar os gastos relacionados \u00e0 equipe de desenvolvimento, treinamento, aquisi\u00e7\u00e3o de ferramentas e tecnologias, hospedagem de servidores, e outros aspectos ao longo do ciclo de vida do projeto de software. Utilizar dados robustos como esse ajuda a garantir uma gest\u00e3o financeira eficiente e informada, proporcionando uma base s\u00f3lida para o planejamento e controle de custos durante todo o processo de desenvolvimento do software.</p>"},{"location":"planos/planos_custos/#3-calculo","title":"3. C\u00e1lculo","text":"<ul> <li>Calculo do custo por dia de cada aluno: <p>R$ 59.074,09 / 365 dias \u2248 R$ 161,87</p> </li> <li>Calculo do custo por hora de cada aluno, considerando 6 horas o tempo do aluno di\u00e1rio com a falculdade: <p>R$ 161,87 / 6 \u2248  R$ 26.98</p> </li> <li>Calculo do custo por semana dado ao aluno gaste 8 horas semanais de trabalho, 4 hora aulas e 4 horas de desenvolvimento: <p>R$ 26.98 x 8 \u2248 R$ 215.83</p> </li> <li>Custo semanal do projeto por integrante <p>R$ 215.83 X 11 integrantes = R$ 2.374,09</p> </li> </ul>"},{"location":"planos/planos_custos/#internet","title":"Internet","text":"<p>Segundo uma an\u00e1lise realizada no site Portal de planos, o custo m\u00e9dio de uma internet m\u00f3vel de 100 gb, que seria suficiente para o projeto, custaria em m\u00e9dia R$ 150,00/m\u00eas.</p>"},{"location":"planos/planos_custos/#energia","title":"Energia","text":"<p>Al\u00e9m do custo de R$ 0,70390000 por kW/h para atividades comerciais, de servi\u00e7o e outras</p> <p>Tabela exemplo consumo notebook:</p> Energia Kw Horas Consumo mensal ICMS (19,5%) R$ Notebook 0,03 8h 7,2 kw/h 0,83 R$ 5,97 Total (x11 integrantes) R$ 65,77"},{"location":"planos/planos_custos/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Para equipamentos para a equipe consideramos um custo de R$ 3509,1 por notebook para cada integrante.</p>"},{"location":"planos/planos_custos/#4-planilha-de-custos","title":"4. Planilha de Custos","text":""},{"location":"planos/planos_custos/#abaixo-esta-detalhado-a-planilha-com-os-custos-por-estudante","title":"Abaixo est\u00e1 detalhado a planilha com os custos por estudante.","text":""},{"location":"planos/planos_custos/#abaixo-esta-o-plano-de-custo-com-todos-os-detalhes","title":"Abaixo est\u00e1 o plano de custo com todos os detalhes.","text":""},{"location":"planos/planos_custos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus e Natanel Filho 22/08/2024 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o Davi Matheus e Natanel Filho"},{"location":"planos/planos_riscos/","title":"Estrutura Anal\u00edtica de Riscos","text":""},{"location":"planos/planos_riscos/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de riscos \u00e9 uma parte crucial do planejamento de um projeto. Ao identificar os poss\u00edveis riscos, \u00e9 poss\u00edvel definir estrat\u00e9gias para minimizar os impactos que esses riscos podem causar no projeto. Isso envolve a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos, an\u00e1lise da probabilidade de ocorr\u00eancia e impacto no desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o, e a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos [1].</p> <p>A estrutura anal\u00edtica de riscos (EAR) \u00e9 uma ferramenta que permite a identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e prioriza\u00e7\u00e3o dos riscos durante o desenvolvimento do projeto. Para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos, a EAR \u00e9 dividida em categorias: riscos organizacionais, riscos de gerenciamento do projeto, riscos t\u00e9cnicos e riscos externos [2]. Essa categoriza\u00e7\u00e3o pode ser visualizada no diagrama a seguir:</p>"},{"location":"planos/planos_riscos/#externo","title":"Externo","text":"<ul> <li>Faculdade: Riscos relacionados a outras disciplinas que acontecem durante o projeto.</li> <li>Sa\u00fade: Riscos relacionados \u00e0 sa\u00fade dos integrantes e clientes do projeto, incluindo a possibilidade de retorno ao ensino \u00e0 dist\u00e2ncia.</li> <li>Profissional: Riscos relacionados \u00e0s vidas profissionais dos integrantes.</li> <li>Cliente: Riscos associados \u00e0s indisponibilidades dos clientes.</li> </ul>"},{"location":"planos/planos_riscos/#organizacional","title":"Organizacional","text":"<ul> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o: Riscos associados a poss\u00edveis prioriza\u00e7\u00f5es equivocadas dos requisitos.</li> <li>Financiamento: Riscos inerentes aos custos do projeto e poss\u00edveis financiamentos monet\u00e1rios.</li> <li>Habilidades individuais: Riscos relacionados \u00e0s capacidades e habilidades de cada integrante.</li> </ul>"},{"location":"planos/planos_riscos/#tecnico","title":"T\u00e9cnico","text":"<ul> <li>Depend\u00eancias de projeto: Riscos relacionados a depend\u00eancias externas utilizadas no projeto.</li> <li>Tecnologia: Riscos associados \u00e0s tecnologias utilizadas.</li> <li>Infraestrutura: Riscos relacionados \u00e0 infraestrutura do projeto.</li> <li>Arquitetura: Riscos relacionados \u00e0 arquitetura utilizada no projeto.</li> <li>Qualidade: Riscos associados \u00e0s caracter\u00edsticas de qualidade do produto.</li> </ul>"},{"location":"planos/planos_riscos/#gerenciamento-do-projeto","title":"Gerenciamento do Projeto","text":"<ul> <li>Pessoas: Riscos relacionados \u00e0 ger\u00eancia das pessoas integrantes do projeto.</li> <li>Estimativas: Riscos relacionados \u00e0 defini\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00f5es das estimativas.</li> <li>Planejamento: Riscos relacionados ao planejamento do projeto.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Riscos associados \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do projeto.</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: Riscos associados \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o entre membros e entre clientes.</li> </ul>"},{"location":"planos/planos_riscos/#2-analise-quantitativa","title":"2. An\u00e1lise Quantitativa","text":""},{"location":"planos/planos_riscos/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"Probabilidade Intervalo Peso Muito Alta 81 ~ 100 5 Alta 61 ~ 80 4 M\u00e9dia 41 ~ 60 3 Baixa 21 ~ 40 2 Muito Baixa 0 ~ 20 1"},{"location":"planos/planos_riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Peso Muito Alto O impacto inviabiliza o projeto 5 Alto Grande impacto no desenvolvimento 4 M\u00e9dio Certo impacto, mas facilmente recuperado 3 Baixo Pouco impacto no desenvolvimento 2 Muito Baixo Impacto pouco expressivo 1"},{"location":"planos/planos_riscos/#3-prioridade-probabilidade-x-impacto","title":"3. Prioridade (Probabilidade x Impacto)","text":"<p>Multiplicando-se a probabilidade de um risco acontecer pelo seu impacto, pode-se calcular a prioridade do risco. Esses valores determinam a urg\u00eancia de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o. A matriz abaixo ilustra essa rela\u00e7\u00e3o:</p> Probabilidade x Impacto Muito Baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito Alto Muito Alta 5 10 15 20 25 Alta 4 8 12 16 20 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Baixa 2 4 6 8 10 Muito Baixa 1 2 3 4 5"},{"location":"planos/planos_riscos/#4-planilha-de-riscos","title":"4. Planilha de Riscos","text":"<p>Compreendendo as fontes de riscos (Organizacional, Externo, Gerenciamento de Projeto e T\u00e9cnico), foram criadas tabelas detalhando suas probabilidades, impactos, preven\u00e7\u00f5es e respostas. Esse detalhamento auxiliou a equipe a gerenciar e se organizar melhor durante o projeto.</p>"},{"location":"planos/planos_riscos/#externo_1","title":"Externo","text":"ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R1 Indisponibilidade do cliente no decorrer do projeto M\u00e9dio Alto Organizar, comunicar e definir hor\u00e1rios Repriorizar/Alterar para problemas que n\u00e3o envolvem o cliente R2 Indisponibilidades dos integrantes por motivos profissionais Alto M\u00e9dio Planejamento e divis\u00e3o de tarefas Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe R3 Indisponibilidades dos integrantes por motivos de sa\u00fade M\u00e9dio Baixo Estar atento \u00e0s medidas de sa\u00fade Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe R4 Indisponibilidades dos integrantes por demandas da faculdade M\u00e9dio M\u00e9dio - Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas entre a equipe"},{"location":"planos/planos_riscos/#organizacional_1","title":"Organizacional","text":"ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R5 Realiza\u00e7\u00e3o de pareamentos de forma ineficiente Baixo M\u00e9dio Entendimento das habilidades da equipe Reparear ou transformar pareamento em um grupo maior R6 Prioriza\u00e7\u00e3o equivocada das tarefas M\u00e9dio Muito Alto Entendimento do produto, avalia\u00e7\u00f5es com clientes, comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe Repriorizar e levantar novos requisitos se necess\u00e1rio R7 Familiaridade com a tecnologia M\u00e9dio M\u00e9dio Avalia\u00e7\u00e3o do conhecimento da equipe Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos e divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento R8 Financiamento do projeto Baixo Baixo - Avalia\u00e7\u00e3o dos requisitos, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto, comunica\u00e7\u00e3o com os clientes"},{"location":"planos/planos_riscos/#tecnico_1","title":"T\u00e9cnico","text":"ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R9 Utiliza\u00e7\u00e3o de bibliotecas desatualizadas/comprometidas Muito Baixo Alto Avalia\u00e7\u00e3o antes do uso Implementa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou mudan\u00e7a de biblioteca R10 Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias que n\u00e3o atendem \u00e0s demandas Muito Baixo M\u00e9dio Avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da tecnologia Refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo R11 Infraestrutura definida n\u00e3o atende o projeto Alto Muito Alto Avalia\u00e7\u00e3o dos custos e capacidades Altera\u00e7\u00e3o da infraestrutura R12 Arquitetura definida n\u00e3o atende o projeto Baixo Alto An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o da arquitetura Altera\u00e7\u00e3o da arquitetura com refatora\u00e7\u00f5es R13 Qualidade de c\u00f3digo M\u00e9dio Alto An\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo, avalia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de qualidade Refatora\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo"},{"location":"planos/planos_riscos/#gerenciamento-de-projeto","title":"Gerenciamento de Projeto","text":"ID Risco Probabilidade Impacto Preven\u00e7\u00e3o Resposta R14 Perda de reuni\u00f5es da equipe Baixo M\u00e9dio An\u00e1lise do quadro de disponibilidades Realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es r\u00e1pidas, grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es R15 Sa\u00edda de membros da equipe Baixo M\u00e9dio Ajudar membros com dificuldades, avalia\u00e7\u00f5es de stress e sa\u00fade Realoca\u00e7\u00e3o dos membros nas atividades R16 Subestimativas ou Superestimativas Alto M\u00e9dio Avalia\u00e7\u00e3o das estimativas com a equipe Reavalia\u00e7\u00e3o das estimativas R17 Falta de planejamento Baixo Alto Planejamento antecipado Replanejamento e realoca\u00e7\u00e3o de membros R18 Atrasos nas execu\u00e7\u00f5es das atividades M\u00e9dio Alto Entendimento dos cronogramas e capacidades Reavalia\u00e7\u00e3o do cronograma e das tarefas esperadas R19 Falta de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e clientes Baixo Alto Manter canal de comunica\u00e7\u00e3o ativo Propor atividades para intera\u00e7\u00e3o do grupo"},{"location":"planos/planos_riscos/#5-burndown-de-riscos","title":"5. Burndown de Riscos","text":"<p>Para melhorar a visualiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos riscos durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, foram utilizados quadros de burndown para cada agrupamento de risco. Esses gr\u00e1ficos permitem observar e comparar a evolu\u00e7\u00e3o dos riscos de acordo com as sprints do projeto.</p>"},{"location":"planos/planos_riscos/#6-referencias","title":"6. Refer\u00eancias","text":"<p>FREITAS, Renata. Aplique o Plano de Gerenciamento de Riscos no seu neg\u00f3cio. Dispon\u00edvel em: https://www.glicfas.com.br/plano-de-gerenciamento-de-riscos/.</p>"},{"location":"planos/planos_riscos/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 03/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Davi Matheus"}]}